% This is a EUC-JP encoded Japanese LaTeX document generated
% by JGloss from kari.jgloss on 2002/01/22, 22:50.
% Use platex to process this file.
% Note that the file ruby-annotation.sty which comes with JGloss
% must be installed.

\documentclass[11pt]{jarticle}
\usepackage[overlap,CJK]{ruby-annotation}
\usepackage{pslatex}
\renewcommand{\thefootnote}{}

\begin{document}

\pagestyle{myheadings}
\markright{雁の童子}
\newlength{\ww}
\settowidth{\ww}{インターネット--}
\newlength{\rw}
\settowidth{\rw}{いっしょうけんめい--}

\newlength{\tw}
\setlength{\tw}{\textwidth}
\addtolength{\tw}{-1.0\ww}
\addtolength{\tw}{-1.0\rw}
\addtolength{\tw}{-20pt}
\newcommand{\fn}[3]{\footnotetext{\makebox[\ww][l]{#1} \makebox[\rw][l]{#2} \parbox[t]{\tw}{#3}}}

  

\fn{雁}{かり}{wild goose}\ruby{雁}{かり}の\fn{童子}{どうじ}{boy}\ruby{童子}{どうじ}

\fn{宮沢}{みやざわ}{Miyazawa (p,s)}\ruby{宮沢}{みやざわ}\fn{賢治}{けんじ}{Kenji (m)}\ruby{賢治}{けんじ}

-----------------------------------------------------------------

［\fn{表記}{ひょうき}{(vs) declare}\ruby{表記}{ひょうき}について］

●\fn{底本}{ていほん}{original text}\ruby{底本}{ていほん}に\fn{従う}{したがう}{to follow}\ruby{従}{したが}い、\fn{小学校}{しょうがっこう}{primary school}\ruby{小学校}{しょうがっこう}１・２\fn{年}{ネン}{year}\ruby{年}{ネン}の\fn{学習}{がくしゅう}{(vs) study}\ruby{学習}{がくしゅう}\fn{配当}{はいとう}{share}\ruby{配当}{はいとう}\fn{漢字}{かんじ}{Chinese characters}\ruby{漢字}{かんじ}を\fn{除く}{のぞく}{to except}\ruby{除}{のぞ}く漢字には\fn{ルビ}{}{ruby}ルビをつけた。\fn{ただし}{}{however}ただし、\fn{同一}{どういつ}{identical}\ruby{同一}{どういつ}\fn{語句}{ごく}{words}\ruby{語句}{ごく}についてはルビは\fn{初出}{しょしゅつ}{first appearance}\ruby{初出}{しょしゅつ}\fn{のみ}{}{(suf) only}のみにつけた。

●ルビは「\ruby{漢字}{ルビ}」の\fn{形式}{けいしき}{form}\ruby{形式}{けいしき}で\fn{処理}{しょり}{(vs) processing}\ruby{処理}{しょり}した。

●［※\fn{番号}{ばんごう}{number}\ruby{番号}{ばんごう}］は、\fn{入力}{にゅうりょく}{(vs) input}\ruby{入力}{にゅうりょく}\fn{者}{シャ}{person}\ruby{者}{シャ}の\fn{補}{ホ}{supplement}\ruby{補}{ホ}\fn{注}{ちゅう}{(vs) annotation}\ruby{注}{ちゅう}を\fn{示す}{しめす}{to denote}\ruby{示}{しめ}す。補注は、\fn{ファイル}{}{file}ファイルの\fn{末尾}{まつび}{end}\ruby{末尾}{まつび}に\fn{置く}{おく}{to place}\ruby{置}{お}いた。

-----------------------------------------------------------------

  \fn{流沙}{るさ}{Rusa (loc)}\ruby{流沙}{るさ}［※１］の\fn{南}{みなみ}{south}\ruby{南}{みなみ}の、\fn{楊}{やなぎ}{willow}\ruby{楊}{やなぎ}で\fn{囲む}{かこむ}{to surround}\ruby{囲}{かこ}まれた\fn{小さい}{ちいさい}{small}\ruby{小}{ちい}さな\fn{泉}{いずみ}{spring}\ruby{泉}{いずみ}で、\fn{私}{わたくし}{myself}\ruby{私}{わたくし}は、\fn{煎る}{いる}{to roast}いった\fn{麦粉}{むぎこ}{wheat flour}\ruby{麦粉}{むぎこ}を\fn{水}{みず}{water}\ruby{水}{みず}にといて、\fn{昼}{ひる}{noon}\ruby{昼}{ひる}の\fn{食事}{しょくじ}{(vs) meal}\ruby{食事}{しょくじ}をしておりました。

  そのとき、\fn{一人}{ひとり}{one person}\ruby{一人}{ひとり}の\fn{巡礼}{じゅんれい}{pilgrimage}\ruby{巡礼}{じゅんれい}の\fn{お爺さん}{おじいさん}{male senior-citizen}おじいさんが、\fn{やっぱり}{}{(id) (uk) also}やっぱり食事のために、そこへやって\fn{来る}{くる}{to come}\ruby{来}{き}ました。私たちは\fn{黙る}{だまる}{to be silent}だまって\fn{軽い}{かるい}{light}\ruby{軽}{かる}く\fn{礼}{れい}{bow}\ruby{礼}{れい}をしました。

  \fn{けれども}{}{however}けれども、\fn{半日}{はんにち}{half day}\ruby{半日}{はんにち}\fn{まるっきり}{}{completely}まるっきり\fn{人}{ひと}{person}\ruby{人}{ひと}にも\fn{出会う}{であう}{to come across}\ruby{出会}{であ}わないそんな\fn{旅}{たび}{(vs) travel}\ruby{旅}{たび}でしたから、私は食事が\fn{済む}{すむ}{to finish}すんでも、\fn{すぐに}{}{instantly}すぐに泉とその\fn{年老る}{としとる}{to age}\ruby{年老}{としと}った巡礼とから、\fn{別れる}{わかれる}{to part from}\ruby{別}{わか}れてしまいたくはありませんでした。

  私は\fn{しばらく}{}{little while}しばらくその\fn{老人}{ろうじん}{the aged}\ruby{老人}{ろうじん}の、\fn{高い}{たかい}{tall}\ruby{高}{たか}い\fn{咽喉仏}{のどぼとけ}{adam's apple}\ruby{咽喉仏}{のどぼとけ}のぎくぎく\fn{動く}{うごく}{(vi) to move}\ruby{動}{うご}くのを、\fn{見る}{みる}{to see}\ruby{見}{み}るとも\fn{なしに}{}{without}なしに見ていました。\fn{何か}{なにか}{something}\ruby{何}{なに}か\fn{話し掛ける}{はなしかける}{to talk (to someone)}\ruby{話}{はな}し\ruby{掛}{か}けたいと\fn{思う}{おもう}{to think}\ruby{思}{おも}いましたが、どうもあんまり\fn{向こう}{むこう}{the other party}\ruby{向}{むこ}うが\fn{静か}{しずか}{(an) quiet}\ruby{寂}{しず}かなので、私は少し\fn{きゅうくつ}{}{uneasy}きゅうくつにも思いました。

  けれども、\fn{ふと}{}{suddenly}ふと私は泉の\fn{後ろ}{うしろ}{behind}うしろに、小さな\fn{祠}{ほこら}{small shrine}\ruby{祠}{ほこら}のあるのを\fn{見付ける}{みつける}{to discover}\ruby{見付}{みつ}けました。それは\fn{大変}{たいへん}{very}\ruby{大}{たい}へん小さくて、\fn{地理学}{ちりがく}{geography}\ruby{地理学}{ちりがく}者や\fn{探険家}{たんけんか}{explorer}\ruby{探険家}{たんけんか}ならば\fn{ちょっと}{}{somewhat}ちょっと\fn{標本}{ひょうほん}{example}\ruby{標本}{ひょうほん}に\fn{持って行く}{もっていく}{to take}\ruby{持}{も}って\ruby{行}{い}けそうなものではありましたが\fn{まだ}{}{yet}まだ\fn{全く}{まったく}{indeed}\ruby{全}{まった}く\fn{新しい}{あたらしい}{new}あたらしく\fn{黄色}{きいろ}{yellow}\ruby{黄}{き}いろと\fn{赤}{あか}{red}\ruby{赤}{あか}の\fn{ペンキ}{}{(nl:) paint (nl: pek)}ペンキ\fn{さえ}{}{even}さえ\fn{塗る}{ぬる}{to paint}\ruby{塗}{ぬ}られて\fn{如何にも}{いかにも}{really}いかにも\fn{異様}{いよう}{odd}\ruby{異様}{いよう}に思われ、その\fn{前に}{まえに}{before}\ruby{前}{まえ}には、\fn{粗末}{そまつ}{(an) crude}\ruby{粗末}{そまつ}ながら\fn{一本}{いっぽん}{one long thing}\ruby{一本}{いっぽん}の\fn{幡}{はた}{flag}\ruby{幡}{はた}も\fn{立つ}{たつ}{to stand}\ruby{立}{た}っていました。

  私は老人が、もう食事も\fn{終り}{おわり}{the end}\ruby{終}{おわ}りそうなのを見てたずねました。

「\fn{失礼}{しつれい}{(an) (vs) (id) discourtesy}\ruby{失礼}{しつれい}ですがあの\fn{堂}{どう}{hall}お\ruby{堂}{どう}は\fn{どなた}{}{(uk) who?}どなたを\fn{祭}{まつり}{worship}おまつりしたのですか。」

  その老人も、\fn{確かに}{たしかに}{certainly}たしかに何か、私に話しかけたくていたのです。だまって二、三\fn{度}{ど}{times (three times, etc.)}\ruby{度}{ど}\fn{頷く}{うなずく}{(uk) to nod}うなずきながら、そのたべものを\fn{飲み下す}{のみくだす}{to swallow}のみ\ruby{下}{くだ}して、\fn{低く}{ひくく}{(vs) lowering}\ruby{低}{ひ}く\fn{言う}{いう}{to say}\ruby{言}{い}いました。

「……童子のです。」

「童子って\fn{どう云う}{どういう}{(uk) what kind of}どう\ruby{云}{い}う\fn{方}{かた}{person}\ruby{方}{かた}ですか。」

「雁の童子と\fn{仰っしゃる}{おっしゃる}{(IV) (hon) to say}\ruby{仰}{お}っしゃるのは。」老人は\fn{食器}{しょっき}{tableware}\ruby{食器}{しょっき}をしまい、\fn{屈む}{かがむ}{to lean over}\ruby{屈}{かが}んで泉の水をすくい、\fn{きれい}{}{clean}きれいに\fn{口}{くち}{mouth}\ruby{口}{くち}を\fn{注ぐ}{そそぐ}{to pour (into)}そそいでからまた云いました。

「雁の童子と仰っしゃるのは、\fn{まるで}{}{so to speak}まるで\fn{この頃}{このごろ}{recently}この\ruby{頃}{ごろ}あった\fn{昔話}{むかしばなし}{legend}\ruby{昔}{むかし}ばなしのようなのです。この\fn{地方}{ちほう}{area}\ruby{地方}{ちほう}にこのごろ\fn{降りる}{おりる}{to descend}\ruby{降}{お}りられました\ruby{天童子}{てんどうじ}だというのです。このお堂はこのごろ流沙の\fn{向う側}{むこうがわ}{opposite side}\ruby{向}{むこ}う\ruby{側}{がわ}にも、\fn{あちこち}{}{here and there}あちこち\fn{建つ}{たつ}{to be built}\ruby{建}{た}っております。」

「\fn{天}{てん}{heaven}\ruby{天}{てん}の\fn{子供}{こども}{child}こどもが、降りたのですか。\fn{罪}{つみ}{crime}\ruby{罪}{つみ}があって天から\fn{流す}{ながす}{to float}\ruby{流}{なが}されたのですか。」

「さあ、よくわかりませんが、よくこの\fn{辺}{へん}{vicinity}\ruby{辺}{へん}でそう\fn{申す}{もうす}{to say}\ruby{申}{もう}します。\fn{多分}{たぶん}{perhaps}\ruby{多分}{たぶん}そうでございましょう。」

「いかがでしょう、\fn{聞かせる}{きかせる}{to tell}\ruby{聞}{き}かせて\fn{下さい}{ください}{please}\ruby{下}{くだ}さいませんか。\fn{急ぎ}{いそぎ}{urgency}お\ruby{急}{いそ}ぎでさえなかったら。」

「いいえ、急ぎはいたしません。私の\fn{聴く}{きく}{to hear}\ruby{聴}{き}いた\fn{だけ}{}{just}だけお\fn{話}{はなし}{(io) talk}\ruby{話}{はなし}いたしましょう。

  \fn{沙車}{さしゃ}{Sasha (loc)}\ruby{沙車}{さしゃ}［※２］に、\fn{須利耶}{すりや}{Suria (s)}\ruby{須利耶}{すりや}\fn{圭}{けい}{Kei}\ruby{圭}{けい}という人がございました。\fn{名門}{めいもん}{noted family}\ruby{名門}{めいもん}ではございましたそうですが、\fn{落ちぶれる}{おちぶれる}{to come to ruin}おちぶれて\fn{奥さん}{おくさん}{his wife}\ruby{奥}{おく}さまと\fn{二人}{ふたり}{couple}\ruby{二人}{ふたり}、ご\fn{自分}{じぶん}{oneself}\ruby{自分}{じぶん}は昔からの\fn{写経}{しゃきょう}{copying sutras}\ruby{写経}{しゃきょう}を\fn{為さる}{なさる}{(IV) (hon) to do}なさり、奥さまは\fn{機}{はた}{loom}\ruby{機}{はた}を\fn{織る}{おる}{to weave}\ruby{織}{お}って、\fn{静か}{しずか}{peaceful}しずかに\fn{暮らす}{くらす}{to live}くらしていられました。

  ある\fn{明方}{あけがた}{dawn}\ruby{明方}{あけがた}、須利耶さまが\fn{鉄砲}{てっぽう}{gun}\ruby{鉄砲}{てっぽう}をもったご自分の\fn{従弟}{いとこ}{cousin (male, younger than the writer)}\ruby{従弟}{いとこ}のかたとご\fn{一緒に}{いっしょに}{together (with)}\ruby{一緒}{いっしょ}に、\fn{野原}{のはら}{field}\ruby{野原}{のはら}を\fn{歩く}{あるく}{to walk}\ruby{歩}{ある}いていられました。\fn{地面}{じめん}{ground}\ruby{地面}{じめん}は\fn{極}{ごく}{very}ごく\fn{麗しい}{うるわしい}{beautiful}\ruby{麗}{うる}わしい\fn{青い}{あおい}{blue}\ruby{青}{あお}い\fn{石}{いし}{stone}\ruby{石}{いし}で、\fn{空}{そら}{sky}\ruby{空}{そら}が\fn{ぼうっと}{}{faintly}ぼうっと\fn{白い}{しろい}{white}\ruby{白}{しろ}く\fn{見え}{みえ}{appearance}\ruby{見}{み}え、\fn{雪}{ゆき}{snow}\ruby{雪}{ゆき}も\fn{間近}{まぢか}{soon}ま\ruby{近}{ぢか}でございました。

  須利耶さまがお従弟さまに仰っしゃるには、\fn{お前}{おまえ}{(fam) you (sing)}お\ruby{前}{まえ}も\fn{さよう}{}{(an) such}さような\fn{慰み}{なぐさみ}{comfort}\ruby{慰}{なぐさ}みの\fn{殺生}{せっしょう}{killing}\ruby{殺生}{せっしょう}を、もう\fn{いい加減}{いいかげん}{right}いい\ruby{加減}{かげん}\fn{止める}{やめる}{to stop}やめたら\fn{どう}{}{how about}どうだと、\fn{斯}{こう}{thus}\ruby{斯}{こ}うでございました。

  \fn{ところが}{}{however}ところが従弟の方が、\fn{まるで}{}{as though}まるで\fn{すげなく}{}{gruff}すげなく、やめられないと、ご\fn{返事}{へんじ}{(vs) reply}\ruby{返事}{へんじ}です。

（お前は\fn{ずいぶん}{}{extremely}ずいぶん\fn{むごい}{}{cruel}むごい\fn{やつ}{}{(vulg) fellow}やつだ、お前の\fn{傷める}{いためる}{to damage}\ruby{傷}{いた}めたり\fn{殺す}{ころす}{to kill}\ruby{殺}{ころ}したりするものが、\fn{一体}{いったい}{what on earth?}\ruby{一体}{いったい}\fn{どんな}{}{what kind of}どんなものだかわかっているか、どんなものでも\fn{命}{いのち}{(mortal) life}いのちは\fn{悲しい}{かなしい}{sorrowful}\ruby{悲}{かな}しいものなのだぞ。）と、須利耶さまは\fn{重ねて}{かさねて}{once more}\ruby{重}{かさ}ねて\fn{おさとし}{}{admonition}おさとしになりました。

（そうかもしれないよ。けれどもそうでないかもしれない。そうだとすれば\fn{俺}{おれ}{I (boastful first-person pronoun)}おれは\fn{一層}{いっそう}{much more}\ruby{一層}{いっそう}\fn{面白い}{おもしろい}{amusing}おもしろいのだ、まあそんな\fn{下る}{くだる}{to get down}\ruby{下}{くだ}らない話はやめろ、そんなことは昔の\fn{坊主}{ぼうず}{Buddhist priest}\ruby{坊主}{ぼうず}どもの言うこった、見ろ、向うを雁が行くだろう、おれは\fn{仕留める}{しとめる}{to bring down (a bird)}\ruby{仕止}{しと}めて\fn{見せる}{みせる}{to show}\ruby{見}{み}せる。）と従弟のかたは鉄砲を\fn{構える}{かまえる}{to set up}\ruby{構}{かま}えて、\fn{走る}{はしる}{(I) to run}\ruby{走}{はし}って見えなくなりました。

  須利耶さまは、その大きな\fn{黒い}{くろい}{black}\ruby{黒}{くろ}い雁の\fn{列}{れつ}{queue}\ruby{列}{れつ}を、\fn{じっと}{}{steadily}じっと\fn{眺める}{ながめる}{to gaze at}\ruby{眺}{なが}めて\fn{立つ}{たつ}{to stand}\ruby{立}{た}たれました。

  そのとき\fn{俄に}{にわかに}{suddenly}\ruby{俄}{にわ}かに向うから、黒い\fn{尖った}{とがった}{pointed}\ruby{尖}{とが}った\fn{弾丸}{だんがん}{bullet}\ruby{弾丸}{だんがん}が\fn{昇る}{のぼる}{to ascend}\ruby{昇}{のぼ}って、\fn{真っ先}{まっさき}{the foremost}まっ\ruby{先}{さ}きの雁の\fn{胸}{むね}{breast}\ruby{胸}{むね}を\fn{射る}{いる}{to shoot}\ruby{射}{い}ました。

  雁は二、三べん\fn{揺らぐ}{ゆらぐ}{to tremble}\ruby{揺}{ゆ}らぎました。\fn{見る見る}{みるみる}{very fast}\ruby{見}{み}る\ruby{見}{み}る\fn{体}{からだ}{body}からだに\fn{火}{ひ}{fire}\ruby{火}{ひ}が\fn{燃え出す}{もえだす}{break out in flames}\ruby{燃}{も}え\ruby{出}{だ}し、\fn{世}{よ}{world}\ruby{世}{よ}にも\fn{悲しい}{かなしい}{sad}\ruby{悲}{かな}しく\fn{叫ぶ}{さけぶ}{to cry}\ruby{叫}{さけ}びながら、落ちて\fn{参る}{まいる}{(hum) to go}\ruby{参}{まい}ったのでございます。

  弾丸が\fn{また}{}{again}また昇って\fn{次}{つぎ}{next}\ruby{次}{つぎ}の雁の胸を\fn{貫く}{つらぬく}{to go through}つらぬきました。それでもどの雁も、\fn{遁げる}{にげる}{to escape}\ruby{遁}{に}げはいたしませんでした。

  \fn{却って}{かえって}{rather}\ruby{却}{かえ}って\fn{泣き叫ぶ}{なきさけぶ}{to cry and shout}\ruby{泣}{な}き\ruby{叫}{さけ}びながらも、落ちて来る雁に\fn{随う}{したがう}{to follow}\ruby{随}{したが}いました。

  \fn{第三}{だいさん}{the third}\ruby{第三}{だいさん}の弾丸が昇り、

  第四の弾丸がまた昇りました。

  六発の弾丸が六疋の雁を\fn{傷つく}{きずつく}{to be wounded}\ruby{傷}{きず}つけまして、\fn{一番}{いちばん}{first}\ruby{一}{いち}ばん\fn{しまい}{}{end}しまいの小さな\fn{一疋}{いっぴき}{one (small) animal}\ruby{一疋}{いっぴき}だけが、傷つかずに\fn{残る}{のこる}{to remain}\ruby{残}{のこ}っていたのでございます。燃え叫ぶ六疋は、\fn{悶える}{もだえる}{to be in agony}\ruby{悶}{もだ}えながら空を\fn{沈む}{しずむ}{to sink}\ruby{沈}{しず}み、しまいの一疋は\fn{泣く}{なく}{to cry}\ruby{泣}{な}いて随い、それでも雁の\fn{正しい}{ただしい}{right}\ruby{正}{ただ}しい列は、\fn{決して}{けっして}{never}\ruby{決}{けっ}して\fn{乱れる}{みだれる}{to be disordered}\ruby{乱}{みだ}れはいたしません。

  そのとき須利耶さまの\fn{愕ろき}{おどろき}{surprise}\ruby{愕}{おど}ろきには、\fn{いつか}{}{(uk) sometime}いつか雁が\fn{皆}{みな}{all}みな空を\fn{飛ぶ}{とぶ}{to fly}\ruby{飛}{と}ぶ人の\fn{形}{かたち}{form}\ruby{形}{かたち}に\fn{変わる}{かわる}{(vi) to change}\ruby{変}{かわ}っておりました。

  \fn{赤い}{あかい}{red}\ruby{赤}{あか}い\fn{焔}{ほのお}{flame}\ruby{焔}{ほのお}に\fn{包む}{つつむ}{to be engulfed in}\ruby{包}{つつ}まれて、\fn{歎く}{なげく}{grief}\ruby{歎}{なげ}き叫んで\fn{手足}{てあし}{one's hands \& feet}\ruby{手足}{てあし}をもだえ、落ちて参る五人、それからしまいに\fn{只}{ただ}{only}\ruby{只}{ただ}一人、\fn{完い}{まったい}{safe}\ruby{完}{まった}いものは\fn{可愛らしい}{かわいらしい}{lovely}\ruby{可愛}{かわい}らしい天の\fn{子供}{こども}{child}\ruby{子供}{こども}でございました。

  \fn{そして}{}{(conj) (uk) and}そして須利耶さまは、\fn{確かに}{たしかに}{surely}たしかにその子供に\fn{見覚え}{みおぼえ}{recognition}\ruby{見覚}{みおぼ}えがございました。\fn{最初}{さいしょ}{(a-no) beginning}\ruby{最初}{さいしょ}のものは、\fn{もはや}{}{already}もはや地面に\fn{達する}{たっする}{to reach}\ruby{達}{たっ}しまする。それは白い\fn{鬚}{ひげ}{beard}\ruby{鬚}{ひげ}の老人で、\fn{倒れる}{たおれる}{(vi) to collapse}\ruby{倒}{たお}れて燃えながら、\fn{骨立つ}{ほねだつ}{osseous}\ruby{骨立}{ほねだ}った\fn{両手}{りょうて}{both hands}\ruby{両手}{りょうて}を\fn{合せる}{あわせる}{to fold hands}\ruby{合}{あわ}せ、須利耶さまを\fn{拝む}{おがむ}{to beg}\ruby{拝}{おが}むようにして、\fn{切ない}{せつない}{painful}\ruby{切}{せつ}なく叫びますのには、

（須利耶さま、須利耶さま、おねがいでございます。\fn{どうか}{}{somehow}どうか私の\fn{孫}{まご}{grandchild}\ruby{孫}{まご}を\fn{お連れ}{おつれ}{take along}お\ruby{連}{つ}れ下さいませ。）

  \fn{勿論}{もちろん}{of course}もちろん須利耶さまは、\ruby{馳}{は}せ\ruby{寄}{よ}って申されました。《いいとも、いいとも、\fn{確かに}{たしかに}{certainly}\ruby{確}{たし}かにおれが\fn{引き取る}{ひきとる}{to take charge of}\ruby{引}{ひ}き\ruby{取}{と}ってやろう。\fn{しかし}{}{(uk) however}しかし一体お前らは、\fn{どうした}{}{What's wrong?}どうしたのだ。》そのとき\fn{次々}{つぎつぎ}{one by one}\ruby{次々}{つぎつぎ}に雁が地面に落ちて来て\fn{燃える}{もえる}{to burn}\ruby{燃}{も}えました。\fn{大人}{おとな}{adult}\ruby{大人}{おとな}もあれば\fn{美しい}{うつくしい}{beautiful}\ruby{美}{うつく}しい\fn{瓔珞}{ようらく}{jewelled necklace}\ruby{瓔珞}{ようらく}をかけた\fn{女子}{おなご}{girl}\ruby{女子}{おなご}もございました。その女子は\fn{真っ赤}{まっか}{(an) deep red}まっかな焔に燃えながら、\fn{手}{て}{hand}\ruby{手}{て}をあのおしまいの子に\fn{延ばす}{のばす}{to reach out}のばし、子供は泣いてその\fn{周り}{まわり}{surroundings}まわりをはせめぐったと申しまする。雁の老人が重ねて申しますには、

（私\fn{共}{とも}{all}\ruby{共}{ども}は天の\fn{眷属}{けんぞく}{clan}\ruby{眷属}{けんぞく}［※３］でございます。罪があって\fn{ただいま}{}{just now}ただいままで雁の形を\fn{受ける}{うける}{to undergo}\ruby{受}{う}けておりました。\fn{只今}{ただいま}{right now}\ruby{只今}{ただいま}\fn{報いる}{むくいる}{to recompense}\ruby{報}{むく}いを\fn{果す}{はたす}{complete}\ruby{果}{はた}しました。私共は天に\fn{帰る}{かえる}{(I) to go back}\ruby{帰}{かえ}ります。ただ私の一人の孫はまだ帰れません。これはあなたとは\fn{縁}{えん}{destiny}\ruby{縁}{えん}のあるものでございます。どうぞあなたの子にしてお\fn{育てる}{そだてる}{raise}\ruby{育}{そだ}てを\fn{願う}{ねがう}{request}\ruby{願}{ねが}います。おねがいでございます。）と欺うでございます。

  須利耶さまが申されました。

（いいとも。\fn{すっかり}{}{thoroughly}すっかり\fn{判る}{わかる}{to understand}\ruby{判}{わか}った。\fn{引き受ける}{ひきうける}{to guarantee}\ruby{引}{ひ}き\ruby{受}{う}けた。\fn{安心}{あんしん}{(vs) relief}\ruby{安心}{あんしん}してくれ。）

  すると老人は手を\fn{擦る}{こする}{to rub}\ruby{擦}{こす}って地面に\fn{頭}{あたま}{head}\ruby{頭}{あたま}を\fn{垂れる}{たれる}{to lower}\ruby{垂}{た}れたと思うと、もう燃えつきて、\fn{影}{かげ}{shade}\ruby{影}{かげ}も\fn{形}{かたち}{form}かたちもございませんでした。須利耶さまも従弟さまも鉄砲をもったまま\fn{ぼんやり}{}{(vs) absent-minded}ぼんやりと立っていられましたそうでいったい二人いっしょに\fn{夢を見る}{ゆめをみる}{to dream}\ruby{夢}{ゆめ}を\ruby{見}{み}たのかとも思われましたそうですがあとで従弟さまの申されますにはその鉄砲はまだ\fn{熱い}{あつい}{hot (thing)}\ruby{熱}{あつ}く弾丸は\fn{減る}{へる}{(vi) to decrease (in size or number)}\ruby{減}{へ}っておりその\fn{皆}{みんな}{everyone}みんなの\fn{跪く}{ひざまずく}{to kneel}ひざまずいた\fn{所}{ところ}{place}\ruby{所}{ところ}の\fn{草}{くさ}{grass}\ruby{草}{くさ}はたしかに倒れておったそうでございます。

  そしてもちろんそこにはその童子が立っていられましたのです。須利耶さまは\fn{我}{われ}{oneself}われに\fn{帰る}{かえる}{to go home}かえって童子に向って云われました。

（お前は\fn{今日}{きょう}{this day}\ruby{今日}{きょう}からおれの子供だ。もう泣かないでいい。お前の前の\fn{お母さん}{おかあさん}{(hon) mother}お\ruby{母}{かあ}さんや\fn{兄さん}{にいさん}{older brother}\ruby{兄}{にい}さんたちは、\fn{立派}{りっぱ}{(an) splendid}\ruby{立派}{りっぱ}な\fn{国}{くに}{country}\ruby{国}{くに}に昇って行かれた。さあ\fn{おいで}{}{to come here (from old Japanese)}おいで。）

  須利耶さまはごじぶんのうちへ\fn{戻る}{もどる}{to return}\ruby{戻}{もど}られました。\fn{途中}{とちゅう}{on the way}\ruby{途中}{とちゅう}の野原は青い石で\fn{しんとして}{}{dead silent}しんとして子供は泣きながら随いて参りました。

  須利耶さまは奥さまとご\fn{相談}{そうだん}{discussion}\ruby{相談}{そうだん}で、何と\fn{名前}{なまえ}{name}\ruby{名前}{なまえ}をつけようか、三、四日お\fn{考え}{かんがえ}{thinking}\ruby{考}{かんが}えでございましたが、\fn{その内}{そのうち}{eventually}そのうち、話はもう沙車\fn{全体に}{ぜんたいに}{generally}\ruby{全体}{ぜんたい}に\fn{広がる}{ひろがる}{to get around}ひろがり、みんなは子供を雁の童子と呼びましたので、須利耶さまも\fn{仕方なく}{しかたなく}{reluctantly}\ruby{仕方}{しかた}なくそう呼んでおいででございました。」

  老人はちょっと\fn{息}{いき}{breath}\ruby{息}{いき}を\fn{切る}{きる}{be through}\ruby{切}{き}りました。私は\fn{足}{あし}{foot}\ruby{足}{あし}もとの小さな\fn{苔}{こけ}{moss}\ruby{苔}{こけ}を見ながら、この\fn{怪しい}{あやしい}{dubious}\ruby{怪}{あや}しい空から落ちて赤い焔につつまれ、かなしく燃えて行く人たちの\fn{姿}{すがた}{figure}\ruby{姿}{すがた}を、\fn{はっきり}{}{clearly}はっきりと\fn{思い浮かぶ}{おもいうかぶ}{to remind of}\ruby{思}{おも}い\ruby{浮}{うか}べました。老人はしばらく私を見ていましたが、また\fn{語る}{かたる}{to tell}\ruby{語}{かた}り\fn{続ける}{つづける}{(vt) to continue}つづけました。

「沙車の\fn{春}{はる}{spring}\ruby{春}{はる}の終りには、野原\fn{一面}{いちめん}{the whole surface}いちめん楊の\fn{花}{はな}{flower}\ruby{花}{はな}が\fn{光る}{ひかる}{to shine}\ruby{光}{ひか}って飛びます。\fn{遠く}{とおく}{(a-no) far away}\ruby{遠}{とお}くの\fn{氷}{こおり}{ice}\ruby{氷}{こおり}の\fn{山}{やま}{mountain}\ruby{山}{やま}からは、白い何とも云えず\fn{瞳}{ひとみ}{pupil (of eye)}\ruby{瞳}{ひとみ}を\fn{痛い}{いたい}{painful}\ruby{痛}{いた}くするような\fn{光}{ひかり}{light}\ruby{光}{ひかり}が、\fn{日光}{にっこう}{sunlight}\ruby{日光}{にっこう}の\fn{中}{なか}{inside}\ruby{中}{なか}を\fn{這う}{はう}{to crawl}\ruby{這}{は}ってまいります。\fn{それから}{}{(uk) and then}それから\fn{果樹}{かじゅ}{fruit tree}\ruby{果樹}{かじゅ}が\fn{ちらちら}{}{fluttering}ちらちら\fn{揺る}{ゆする}{to swing}ゆすれ、\fn{告天子}{ひばり}{skylark}ひばりはそらで\fn{透き通る}{すきとおる}{to be transparent}すきとおった\fn{波}{なみ}{wave}\ruby{波}{なみ}をたてまする。童子は\fn{早く}{はやく}{fast}\ruby{早}{はや}くも六つになられました。春のある\fn{夕方}{ゆうがた}{evening}\ruby{夕方}{ゆうがた}のこと、須利耶さまは雁から来たお子さまをつれて、\fn{町}{まち}{town}\ruby{町}{まち}を\fn{通る}{とおる}{to pass (by)}\ruby{通}{とお}って参られました。\fn{葡萄}{ぶどう}{grapes}\ruby{葡萄}{ぶどう}\fn{色}{いろ}{colour}いろの\fn{重い}{おもい}{massive}\ruby{重}{おも}い\fn{雲}{くも}{cloud}\ruby{雲}{くも}の\fn{下}{した}{under}\ruby{下}{した}を、\fn{影法師}{かげぼうし}{silhouette}\ruby{影法師}{かげぼうし}の\fn{蝙蝠}{こうもり}{bat}\ruby{蝙蝠}{こうもり}が\fn{ひらひら}{}{flutter}ひらひらと飛んで\fn{過ぎる}{すぎる}{(vi) to pass}\ruby{過}{す}ぎました。

  子供らが\fn{長い}{ながい}{long}\ruby{長}{なが}い\fn{棒}{ぼう}{pole}\ruby{棒}{ぼう}に\fn{紐}{ひも}{string}\ruby{紐}{ひも}をつけて、それを\fn{追う}{おう}{to chase}\ruby{追}{お}いました。

（雁の童子だ。雁の童子だ。）

  子供らは棒を\fn{棄て手}{すてて}{extended hands}\ruby{棄}{す}て\ruby{手}{て}を\fn{つなぎ合う}{つなぎあう}{hold by the hands}つなぎ\ruby{合}{あ}って大きな\fn{環}{わ}{ring}\ruby{環}{わ}になり須利耶さま\fn{親子}{おやこ}{parent and child}\ruby{親子}{おやこ}を\fn{囲む}{かこむ}{to encircle}\ruby{囲}{かこ}みました。

  須利耶さまは\fn{笑う}{わらう}{to laugh}\ruby{笑}{わら}っておいででございました。

  子供らは\fn{声}{こえ}{voice}\ruby{声}{こえ}を\fn{揃える}{そろえる}{uniform}\ruby{揃}{そろ}えて\fn{いつも}{}{always}いつものように\fn{囃す}{はやす}{to jeer at}はやしまする。

    （雁の子、雁の子雁童子、

    空から須利耶におりて来た。）と斯うでございます。けれども一人の子供が\fn{冗談}{じょうだん}{jest}\ruby{冗談}{じょうだん}に申しまするには、

    （雁の\fn{捨て子}{すてご}{abandoned child}すてご、雁のすてご、

    春になってもまだ\fn{居る}{おる}{(hum) (uk) to be}\ruby{居}{お}るか。）

  みんなは\fn{どっと}{}{suddenly}どっと笑いましてそれからどう云うわけか小さな石が\fn{一つ}{ひとつ}{one}\ruby{一}{ひと}つ飛んで来て童子の\fn{頬}{ほお}{cheek (of face)}\ruby{頬}{ほお}を\fn{打つ}{うつ}{to hit}\ruby{打}{う}ちました。須利耶さまは童子を\fn{庇う}{かばう}{to protect someone}かばってみんなに申されますのには、

  おまえたちは何をするんだ、この子供は何か\fn{悪い}{わるい}{bad}\ruby{悪}{わる}いことをしたか、冗談にも石を\fn{投げる}{なげる}{to throw}\ruby{投}{な}げるなんていけないぞ。

  子供らが叫んで\fn{ばらばら}{}{disperse}ばらばら走って来て童子に\fn{詫びる}{わびる}{to apologize}\ruby{詫}{わ}びたり\fn{慰める}{なぐさめる}{to console}\ruby{慰}{なぐさ}めたりいたしました。\fn{或る}{ある}{some...}\ruby{或}{あ}る子は\fn{前掛け}{まえかけ}{apron}\ruby{前掛}{まえか}けの\fn{衣嚢}{かくし}{pocket}\ruby{衣嚢}{かくし}から\fn{干す}{ほす}{to dry}\ruby{干}{ほ}した\fn{無花果}{いちじく}{fig}\ruby{無花果}{いちじく}を出して\fn{遣る}{やる}{give}\ruby{遣}{や}ろうといたしました。

  童子は\fn{初め}{はじめ}{beginning}\ruby{初}{はじ}めからお\fn{了い}{しまい}{end}\ruby{了}{しま}いまで\fn{ニコニコ}{}{(vs) smile}にこにこ\fn{笑う}{わらう}{to smile}\ruby{笑}{わら}っておられました。須利耶さまもお笑いになりみんなを\fn{許す}{ゆるす}{to forgive}\ruby{赦}{ゆる}して童子を\fn{連れる}{つれる}{take along}\ruby{連}{つ}れて\fn{其処}{そこ}{there}\ruby{其処}{そこ}を\fn{放れる}{はなれる}{to leave}はなれなさいました。

  そして\fn{浅黄}{あさぎ}{light blue}\ruby{浅黄}{あさぎ}の\fn{瑪瑙}{めのう}{agate}\ruby{瑪瑙}{めのう}の、しずかな\fn{夕}{ゆう}{evening}\ruby{夕}{ゆう}もやの中でいわれました。

（よくお前は\fn{さっき}{}{some time ago}さっき泣かなかったな。）その\fn{時}{とき}{time}\ruby{時}{とき}童子は\fn{お父さん}{おとうさん}{(hon) father}お\ruby{父}{とう}さまに\fn{縋る}{すがる}{to cling to}すがりながら、

（お父さんわたしの前のおじいさんはね、からだに\fn{弾丸}{たま}{bullet}\ruby{弾丸}{たま}を\fn{七つ}{ななつ}{seven}\ruby{七}{なな}つ持っていたよ。）と斯う申されたと\fn{伝える}{つたえる}{to tell}\ruby{伝}{つた}えます。」

  巡礼の老人は私の\fn{顔}{かお}{face (person)}\ruby{顔}{かお}を見ました。

  私もじっと老人のうるんだ\fn{眼}{まなこ}{eye}\ruby{眼}{まなこ}を見あげておりました。老人はまた語りつづけました。

「また或る\fn{晩}{ばん}{evening}\ruby{晩}{ばん}のこと童子は\fn{寝付く}{ねつく}{to go to bed}\ruby{寝付}{ねつ}けないで\fn{いつまでも}{}{indefinitely}いつまでも\fn{床}{とこ}{bed}\ruby{床}{とこ}の\fn{上}{うえ}{(suf) (a-no) above}\ruby{上}{うえ}で\fn{藻掻く}{もがく}{to struggle}もがきなさいました。（おっかさん\fn{眠る}{ねむる}{to sleep}ねむられないよう。）と仰っしゃりまする、須利耶の奥さまは立って行って\fn{静か}{しずか}{(an) quiet}\ruby{静}{しず}かに頭を\fn{撫でる}{なでる}{to brush gently}\ruby{撫}{な}でておやりなさいました。童子さまの\fn{脳}{のう}{brain}\ruby{脳}{のう}はもう\fn{すっかり}{}{all}すっかり\fn{疲れる}{つかれる}{to get tired}\ruby{疲}{つか}れて、白い\fn{網}{あみ}{net}\ruby{網}{あみ}のようになって、\fn{ぶるぶる}{}{trembling}ぶるぶる\fn{揺れる}{ゆれる}{to sway}ゆれ、その中に赤い大きな\fn{三日月}{みかづき}{new moon}\ruby{三日月}{みかづき}が\fn{浮かぶ}{うかぶ}{to rise to surface}\ruby{浮}{う}かんだり、そのへん\fn{一杯}{いっぱい}{full}\ruby{一杯}{いっぱい}に\fn{薇}{ぜんまい}{royal fern}ぜんまいの\fn{芽}{め}{sprout}\ruby{芽}{め}のようなものが\fn{見える}{みえる}{to appear}\ruby{見}{み}えたり、また\fn{四角}{しかく}{square}\ruby{四角}{しかく}な\fn{変に}{へんに}{strangely}\ruby{変}{へん}に\fn{柔らか}{やわらか}{subdued (colour or light)}\ruby{柔}{やわ}らかな白いものが、\fn{だんだん}{}{gradually}だんだん\fn{拡がる}{ひろがる}{to spread (out)}\ruby{拡}{ひろ}がって\fn{恐ろしい}{おそろしい}{terrible}\ruby{恐}{おそ}ろしい大きな\fn{箱}{はこ}{box}\ruby{箱}{はこ}になったりするのでございました。母さまはその\fn{額}{ひたい}{forehead}\ruby{額}{ひたい}が\fn{余り}{あまり}{excess}\ruby{余}{あま}り熱いといって\fn{心配}{しんぱい}{(vs) worry}\ruby{心配}{しんぱい}なさいました。須利耶さまは\fn{写す}{うつす}{to transcribe}\ruby{写}{うつ}しかけの\fn{経文}{きょうもん}{sutras}\ruby{経文}{きょうもん}に、\fn{掌}{て}{the palm}\ruby{掌}{て}を合せて立ちあがられ、それから童子さまを立たせて、\fn{紅革}{べにがわ}{crimson leather}\ruby{紅革}{べにがわ}の\fn{帯}{おび}{obi (kimono sash)}\ruby{帯}{おび}を\fn{結ぶ}{むすぶ}{to tie}\ruby{結}{むす}んでやり\fn{表}{おもて}{outside}\ruby{表}{おもて}へ連れてお出になりました。\fn{駅}{えき}{station}\ruby{駅}{えき}のどの家ももう\fn{戸}{と}{door (Japanese style)}\ruby{戸}{と}を\fn{閉める}{しめる}{(vt) to close}\ruby{閉}{し}めてしまって、一面の\fn{星}{ほし}{star}\ruby{星}{ほし}の下に、\fn{棟々}{むねむね}{roofs}\ruby{棟々}{むねむね}が黒く\fn{列ぶ}{ならぶ}{to stand in line}\ruby{列}{なら}びました。その時童子はふと水の\fn{流れる}{ながれる}{to stream}\ruby{流}{なが}れる\fn{音}{おと}{sound}\ruby{音}{おと}を聞かれました。そしてしばらく\fn{考える}{かんがえる}{to consider}\ruby{考}{かんが}えてから、

（お父さん、水は\fn{夜}{よる}{evening}\ruby{夜}{よる}でも流れるのですか。）とお\fn{尋ねる}{たずねる}{to ask}\ruby{尋}{たず}ねです。須利耶さまは\fn{沙漠}{さばく}{desert}\ruby{沙漠}{さばく}の向うから昇って来た大きな青い星を\fn{眺める}{ながめる}{to gaze at}\ruby{眺}{なが}めながらお\fn{答える}{こたえる}{to answer}\ruby{答}{こた}えなされます。

（水は夜でも流れるよ。水は夜でも昼でも、\fn{平ら}{たいら}{level}\ruby{平}{たい}らな所でさえなかったら、いつまでもいつまでも流れるのだ。）

  童子の脳は\fn{急}{きゅう}{sudden}\ruby{急}{きゅう}に\fn{すっかり}{}{completely}すっかり\fn{静まる}{しずまる}{to calm down}\ruby{静}{しず}まって、そして\fn{今度}{こんど}{now}\ruby{今度}{こんど}は早く母さまの\fn{所}{ところ}{place}\ruby{処}{ところ}にお帰りなりとうなりまする。

（お父さん。もう帰ろうよ。）と申されながら須利耶さまの\fn{袂}{たもと}{sleeve}\ruby{袂}{たもと}を\fn{引っ張る}{ひっぱる}{to pull}\ruby{引}{ひ}っ\ruby{張}{ぱ}りなさいます。お二人は家に\fn{入る}{はいる}{to enter}\ruby{入}{はい}り、母さまが\fn{迎える}{むかえる}{to go out to meet}\ruby{迎}{むか}えなされて戸の\fn{環}{カン}{link}\ruby{環}{カン}を\fn{嵌める}{はめる}{go into}\ruby{嵌}{は}めておられますうちに、童子はいつかご自分の床に\fn{登る}{のぼる}{to climb}\ruby{登}{のぼ}って、\fn{着換える}{きかえる}{to change clothes}\ruby{着換}{きか}えも\fn{せずに}{}{without (doing)}せずに\fn{ぐっすり}{}{sound asleep}ぐっすり\fn{眠る}{ねむる}{to sleep}\ruby{眠}{ねむ}ってしまわれました。

  また次のようなことも申します。

  ある\fn{日}{ひ}{day}\ruby{日}{ひ}須利耶さまは童子と\fn{食卓}{しょくたく}{dining table}\ruby{食卓}{しょくたく}にお\fn{座る}{すわる}{to sit}\ruby{座}{すわ}りなさいました。\fn{食品}{しょくひん}{commodity}\ruby{食品}{しょくひん}の中に、\fn{蜜}{みつ}{honey}\ruby{蜜}{みつ}で\fn{煮る}{にる}{to cook}\ruby{煮}{に}た\fn{二つ}{ふたつ}{two}\ruby{二}{ふた}つの\fn{鮒}{ふな}{crucian carp}\ruby{鮒}{ふな}がございました。須利耶の奥さまは、一つを須利耶さまの前に置かれ、一つを童子にお\fn{与える}{あたえる}{to give}\ruby{与}{あた}えなされました。

（\fn{食べる}{たべる}{to eat}\ruby{喰}{た}べたくないよおっかさん。）童子が申されました。（\fn{美味しい}{おいしい}{delicious}おいしいのだよ。どれ、\fn{箸}{はし}{chopsticks}\ruby{箸}{はし}をお\fn{貸す}{かす}{to lend}\ruby{貸}{か}し。）

  須利耶の奥さまは童子の箸をとって、\fn{魚}{さかな}{fish}\ruby{魚}{さかな}を小さく\fn{砕く}{くだく}{(vt) to break}\ruby{砕}{くだ}きながら、（さあおあがり、おいしいよ。）と\fn{勧める}{すすめる}{to advise}\ruby{勧}{すす}められます。童子は母さまの魚を砕く\fn{間}{あいだ}{interval}\ruby{間}{あいだ}、\fn{じっと}{}{quietly}じっとその\fn{横顔}{よこがお}{face in profile}\ruby{横顔}{よこがお}を見ていられましたが、俄かに胸が変な\fn{工合}{ぐあい}{condition}\ruby{工合}{ぐあい}に\fn{迫る}{せまる}{to press}\ruby{迫}{せま}ってきて\fn{気}{き}{spirit}\ruby{気}{き}の\fn{毒}{どく}{poison}\ruby{毒}{どく}なような悲しいような何とも\fn{堪らない}{たまらない}{unbearable}\ruby{堪}{たま}らなくなりました。くるっと立って\fn{鉄砲玉}{てっぽうだま}{bullet}\ruby{鉄砲玉}{てっぽうだま}のように\fn{外}{そと}{outside}\ruby{外}{そと}へ走って\fn{出る}{でる}{to leave}\ruby{出}{で}られました。そして\fn{真っ白}{まっしろ}{pure white}まっ\ruby{白}{しろ}な雲の\fn{一杯}{いっぱい}{a lot of}\ruby{一杯}{いっぱい}に\fn{充ちる}{みちる}{(oK) to be full}\ruby{充}{み}ちた空に向って、大きな声で泣き出しました。まあどうしたのでしょう、と須利耶の奥さまが愕ろかれます。どうしたのだろう行ってみろ、と須利耶さまも\fn{気づく}{きづく}{to become aware of}\ruby{気}{き}づかわれます。そこで須利耶の奥さまは\fn{戸口}{とぐち}{door}\ruby{戸口}{とぐち}にお立ちになりましたら童子はもう泣きやんで笑っていられましたとそんなことも申し伝えます。

  またある時、須利耶さまは童子をつれて、\fn{馬市}{うまいち}{horse market}\ruby{馬市}{うまいち}の中を通られましたら、一疋の\fn{仔馬}{こうま}{foal}\ruby{仔馬}{こうま}が\fn{乳}{ちち}{milk}\ruby{乳}{ちち}を\fn{呑む}{のむ}{drink}\ruby{呑}{の}んでおったと申します。黒い\fn{粗布}{あらぬの}{blemish cloth}\ruby{粗布}{あらぬの}を\fn{着る}{きる}{to wear}\ruby{着}{き}た\fn{馬商人}{うましょうにん}{horse merchant}\ruby{馬商人}{うましょうにん}が来て、仔馬を引きはなしもう一疋の仔馬に\fn{結び付く}{むすびつく}{to join together}\ruby{結}{むす}びつけ、そして\fn{黙る}{だまる}{to be silent}\ruby{黙}{だま}ってそれを\fn{引く}{ひく}{to pull}\ruby{引}{ひ}いて行こうと\fn{致す}{いたす}{(hum) to do}\ruby{致}{いた}しまする。\fn{母親}{ははおや}{mother}\ruby{母親}{ははおや}の馬は\fn{びっくり}{}{be frightened}びっくりして高く\fn{鳴く}{なく}{to make sound (animal)}\ruby{鳴}{な}きました。なれども仔馬は\fn{ぐんぐん}{}{steadily}ぐんぐん連れて行かれまする。向うの\fn{角}{かど}{corner}\ruby{角}{かど}を\fn{曲がる}{まがる}{to turn}\ruby{曲}{まが}ろうとして、仔馬は急いで\fn{後肢}{あとあし}{hind legs}\ruby{後肢}{あとあし}を\fn{一方}{いっぽう}{in turn}\ruby{一方}{いっぽう}あげて、\fn{腹}{はら}{belly}\ruby{腹}{はら}の\fn{蝿}{はえ}{fly}\ruby{蝿}{はえ}を\fn{叩く}{たたく}{to clap}\ruby{叩}{たた}きました。

  童子は母馬の\fn{茶色}{ちゃいろ}{light brown}\ruby{茶}{ちゃ}いろな瞳を、\fn{ちらっと}{}{at a glance}ちらっと\fn{横眼}{よこめ}{sidelong glance}\ruby{横眼}{よこめ}で見られましたが、俄かに須利耶さまにすがりついて泣き出されました。けれども須利耶さまはお\fn{叱る}{しかる}{to scold}\ruby{叱}{しか}りなさいませんでした。ご自分の\fn{袖}{そで}{sleeve}\ruby{袖}{そで}で童子の頭を\fn{包む}{つつむ}{to conceal}つつむようにして、馬市を\fn{通り過ぎる}{とおりすぎる}{to pass through}\ruby{通}{とお}りすぎてから\fn{河岸}{かわぎし}{riverside}\ruby{河岸}{かわぎし}の青い草の上に童子を\fn{座る}{すわる}{to sit}\ruby{座}{すわ}らせて\fn{杏}{あんず}{apricot}\ruby{杏}{あんず}の\fn{実}{み}{fruit}\ruby{実}{み}を出しておやりになりながら、しずかにおたずねなさいました。

（お前はさっきどうして泣いたの。）

（だってお父さん。みんなが仔馬を\fn{むり}{}{overdoing}むりに連れて行くんだもの。）

（馬は\fn{仕方がない}{しかたがない}{it's inevitable}\ruby{仕方}{しかた}ない。もう大きくなったからこれから\fn{独り}{ひとり}{alone}\ruby{独}{ひと}りで\fn{働く}{はたらく}{to work}\ruby{働}{はた}らくんだ。）

（あの馬は\fn{まだ}{}{still}まだ乳を呑んでいたよ。）

（それはそばに置いてはいつまでも\fn{甘える}{あまえる}{to fawn on}\ruby{甘}{あま}えるから仕方ない。）

（だってお父さん。みんながあのお母さんの馬にも子供の馬にもあとで\fn{荷物}{にもつ}{luggage}\ruby{荷物}{にもつ}を一杯つけて\fn{ひどい}{}{cruel}ひどい山を連れて行くんだ。それから\fn{食べ物}{たべもの}{food}\ruby{食}{た}べ\ruby{物}{もの}がなくなると\fn{殺す}{ころす}{to kill}\ruby{殺}{ころ}して\fn{食べる}{たべる}{to eat}\ruby{食}{た}べてしまうんだろう。）

  須利耶さまは\fn{何気ない}{なにげない}{casual}\ruby{何気}{なにげ}ない\fn{風}{ふう}{way}ふうで、そんな\fn{成人}{おとな}{adult}\ruby{成人}{おとな}のようなことを云うもんじゃないとは仰っしゃいましたが、\fn{本統}{ほんとう}{truth}\ruby{本統}{ほんとう}は少しその天の子供が\fn{恐ろしい}{おそろしい}{terrible}\ruby{恐}{おそ}ろしくもお思いでしたと、まあそう申し伝えます。

  須利耶さまは童子を十二のとき、少し\fn{離れる}{はなれる}{to be separated from}\ruby{離}{はな}れた\fn{首都}{しゅと}{capital city}\ruby{首都}{しゅと}のある\fn{外道}{げどう}{heretical doctrine}\ruby{外道}{げどう}［※４］の\fn{塾}{じゅく}{coaching school}\ruby{塾}{じゅく}にお\fn{入る}{いる}{to enroll}\ruby{入}{い}れなさいました。

  童子の母さまは、\fn{一生懸命}{いっしょうけんめい}{very hard}\ruby{一生}{いっしょう}けん\ruby{命}{めい}機を織って、\fn{塾料}{じゅくりょう}{school fee}\ruby{塾料}{じゅくりょう}や\fn{小遣}{こづか}{allowance}\ruby{小遣}{こづか}いやらを\fn{拵える}{こしらえる}{to make}\ruby{拵}{こし}らえてお\fn{送る}{おくる}{to send}\ruby{送}{おく}りなさいました。

  \fn{冬}{ふゆ}{winter}\ruby{冬}{ふゆ}が\fn{近く}{ちかく}{near}\ruby{近}{ちか}くて、\fn{天山}{てんざん}{Tenzan (loc)}\ruby{天山}{てんざん}［※５］はもうまっ白になり、\fn{桑}{くわ}{mulberry (tree)}\ruby{桑}{くわ}の\fn{葉}{は}{leaf}\ruby{葉}{は}が黄いろに\fn{枯れる}{かれる}{to die (plant)}\ruby{枯}{か}れて\fn{カサカサ}{}{rustle}カサカサ落ちました頃、ある日のこと、童子が俄かに帰っておいでです。母さまが\fn{窓}{まど}{window}\ruby{窓}{まど}から\fn{目敏く}{めざとく}{watchful}\ruby{目敏}{めざと}く\fn{見付ける}{みつける}{to discover}\ruby{見付}{みつ}けて出て行かれました。

  須利耶さまは\fn{知らない}{しらない}{strange}\ruby{知}{し}らないふりで写経を\fn{続ける}{つづける}{(vt) to continue}\ruby{続}{つづ}けておいてです。

（まあお前は\fn{今ごろ}{いまごろ}{about this time}\ruby{今}{いま}ごろどうしたのです。）

（私、もうお母さんと一緒に働らこうと思います。\fn{勉強}{べんきょう}{(vs) study}\ruby{勉強}{べんきょう}している\fn{暇}{ひま}{(an) free time}\ruby{暇}{ひま}はないんです。）

  母さまは、須利耶さまのほうに\fn{気兼ね}{きがね}{(vs) hesitance}\ruby{気兼}{きが}ねしながら申されました。

（お前はまたそんなおとなのようなことを云って、仕方ないではありませんか。早く帰って勉強して、立派になって、みんなの\fn{為}{ため}{for}\ruby{為}{ため}にならないとなりません。）

（だっておっかさん。おっかさんの手はそんなに\fn{がさがさ}{}{rustling}ガサガサしているのでしょう。それだのに私の手はこんななんでしょう。）

（そんなことをお前が云わなくてもいいのです。\fn{誰でも}{だれでも}{anyone}\ruby{誰}{だれ}でも年を\fn{老ける}{ふける}{to age}\ruby{老}{ふけ}れば手は\fn{荒れる}{あれる}{to be rough}\ruby{荒}{あ}れます。そんなことより、早く帰って勉強をなさい。お前の立派になること\fn{ばかり}{}{only}ばかり私には\fn{楽しみ}{たのしみ}{pleasure}\ruby{楽}{たのし}みなんだから。お父さんがお聞きになると\fn{叱る}{しかる}{to scold}\ruby{叱}{しか}られますよ。ね。さあ、おいで。）と斯う申されます。

  童子は\fn{しょんぼり}{}{(vs) being downhearted}しょんぼり\fn{庭}{にわ}{garden}\ruby{庭}{にわ}から出られました。それでも、また立ち\fn{停まる}{とまる}{to stop}\ruby{停}{どま}ってしまわれましたので、母さまも出て行かれてもっと向うまでお連れになりました。そこは\fn{沼地}{ぬまち}{marsh land}\ruby{沼地}{ぬまち}でございました。母さまは\fn{戻る}{もどる}{to return}\ruby{戻}{もど}ろうとしてまた（さあ、おいで早く。）と仰っしゃったのでしたが童子はやっぱり停まったまま、家の方をぼんやり見ておられますので、母さまも仕方なくまた\fn{振り返る}{ふりかえる}{to look back}\ruby{振}{ふ}り\ruby{返}{かえ}って、\fn{蘆}{あし}{reed}\ruby{蘆}{あし}を一本\fn{抜く}{ぬく}{to draw out}\ruby{抜}{ぬ}いて小さな\fn{笛}{ふえ}{flute}\ruby{笛}{ふえ}を\fn{作る}{つくる}{to make}つくり、それをお持たせになりました。

  童子は\fn{やっと}{}{at last}やっと歩き出されました。そして、\fn{遥かに}{はるかに}{in the distance}\ruby{遥}{はる}かに\fn{冷たい}{つめたい}{cold (to the touch)}\ruby{冷}{つめ}たい\fn{縞}{しま}{stripe}\ruby{縞}{しま}をつくる雲の\fn{こちら}{}{this direction}こちらに、蘆がそよいで、\fn{軈て}{やがて}{soon}やがて童子の姿が、小さく小さくなってしまわれました。\fn{俄に}{にわかに}{suddenly}\ruby{俄}{にわ}かに空を\fn{羽音}{はおと}{buzz}\ruby{羽音}{はおと}がして、雁の\fn{一列}{いちれつ}{a row}\ruby{一列}{いちれつ}が通りました時、須利耶さまは窓からそれを見て、\fn{思わず}{おもわず}{spontaneous}\ruby{思}{おも}わず\fn{どきっと}{}{(vs) feeling a shock}どきっとなされました。

  \fn{そうして}{}{(conj) and}そうして冬に入りましたのでございます。その\fn{厳しい}{きびしい}{intense (cold)}\ruby{厳}{きび}しい冬が過ぎますと、まず楊の芽が\fn{温和しく}{おとなしく}{mild}\ruby{温和}{おとな}しく光り、沙漠には\fn{砂糖水}{さとうみず}{sugar water}\ruby{砂糖水}{さとうみず}のような\fn{陽炎}{かげろう}{heat haze}\ruby{陽炎}{かげろう}が\fn{徘徊}{はいかい}{wandering about}\ruby{徘徊}{はいかい}いたしまする。杏や\fn{李}{すもも}{(Japanese) plum}すももの白い花が\fn{咲く}{さく}{to bloom}\ruby{咲}{さ}き、\fn{次いで}{ついで}{subsequently}\ruby{次}{つい}では\fn{木立}{こだち}{grove of trees}\ruby{木立}{こだち}も草地も\fn{真っ青}{まっさお}{deep green}まっ\ruby{青}{さお}になり、\fn{もはや}{}{now}もはや\ruby{玉髄}{ぎょくずい}の雲の\fn{峯}{みね}{summit}\ruby{峯}{みね}が、\fn{四方}{しほう}{every direction}\ruby{四方}{しほう}の空を\fn{繞る}{めぐる}{surround}\ruby{繞}{めぐ}る頃となりました。

  ちょうどそのころ沙車の町は\fn{ずれ}{}{slippage}ずれの\fn{砂}{すな}{sand}\ruby{砂}{すな}の中から、\fn{古い}{ふるい}{old (not person)}\ruby{古}{ふる}い沙車\fn{大寺}{だいじ}{Temple}\ruby{大寺}{だいじ}のあとが\fn{掘り出す}{ほりだす}{to dig out}\ruby{掘}{ほ}り\ruby{出}{だ}されたとのことでございました。一つの\fn{壁}{かべ}{wall}\ruby{壁}{かべ}がまだそのままで\fn{見附る}{みつける}{to locate}\ruby{見附}{みつけ}けられ、そこには\fn{三人}{さんにん}{three people}\ruby{三人}{さんにん}の天童子が\fn{描く}{えがく}{to paint}\ruby{描}{えが}かれ、ことにその一人は\fn{まるで}{}{as if}まるで\fn{生きる}{いきる}{to exist}\ruby{生}{い}きたようだとみんなが\fn{評判}{ひょうばん}{(a-no) fame}\ruby{評判}{ひょうばん}しましたそうです。或るよく\fn{晴れる}{はれる}{to be sunny}\ruby{晴}{は}れた日、須利耶さまは\fn{都}{みやこ}{capital}\ruby{都}{みやこ}に出られ、童子の\fn{師匠}{ししょう}{teacher}\ruby{師匠}{ししょう}を\fn{訪ねる}{たずねる}{to visit}\ruby{訪}{たず}ねて\fn{色々}{いろいろ}{(an) various}\ruby{色々}{いろいろ}礼を\fn{述べる}{のべる}{to express}\ruby{述}{の}べ、また\ruby{三巻}{みまき}の粗布を\fn{贈る}{おくる}{to give to}\ruby{贈}{おく}り、それから半日、童子を連れて歩きたいと申されました。

  お二人は\fn{雑沓}{ざっとう}{congestion}\ruby{雑沓}{ざっとう}の通りを過ぎて行かれました。

  須利耶さまが歩きながら、何気なく云われますには、

（どうだ、今日の空の\fn{蒼い}{あおい}{blue}\ruby{碧}{あお}いことは、お前がたの年は、\fn{丁度}{ちょうど}{just}\ruby{丁度}{ちょうど}今あのそらへ飛びあがろうとして\fn{羽}{はね}{feather}\ruby{羽}{はね}を\fn{バタバタ}{}{(vs) clattering noise}ばたばた云わせているようなものだ。）

  童子が大へんに\fn{沈む}{しずむ}{to feel depressed}\ruby{沈}{しず}んで\fn{答える}{こたえる}{to answer}\ruby{答}{こた}えられました。

（お父さん。私はお父さんとはなれてどこへも行きたくありません。）

  須利耶さまはお笑いになりました。

（\fn{勿論}{もちろん}{of course}\ruby{勿論}{もちろん}だ。この人の大きな旅では、自分だけひとり遠い光の空へ\fn{飛び去る}{とびさる}{to flee away}\ruby{飛}{と}び\ruby{去}{さ}ることはいけないのだ。）

（いいえ、お父さん。私はどこへも行きたくありません。そして誰もどこへも行かないでいいのでしょうか。）とこう云う\fn{不思議}{ふしぎ}{(an) wonder}\ruby{不思議}{ふしぎ}なお尋ねでございます。

（誰もどこへも行かないでいいかってどう云うことだ。）

（誰もね、ひとりで\fn{離れる}{はなれる}{to be separated from}\ruby{離}{はな}れてどこへも行かないでいいのでしょうか。）

（うん。それは行かないでいいだろう。）と須利耶さまは何の気もなくぼんやりと斯うお答えでした。

  そしてお二人は町の\fn{広場}{ひろば}{plaza}\ruby{広場}{ひろば}を\fn{通り抜ける}{とおりぬける}{to cut through}\ruby{通}{とお}り\ruby{抜}{ぬ}けて、\fn{段々}{だんだん}{gradually}\ruby{だんだん}{だんだん}\fn{郊外}{こうがい}{suburb}\ruby{郊外}{こうがい}に来られました。\fn{沙}{すな}{sand}\ruby{沙}{すな}がずうっとひろがっておりました。その砂が一ところ\fn{深い}{ふかい}{deep}\ruby{深}{ふか}く\fn{掘る}{ほる}{to dig}\ruby{掘}{ほ}られて、\fn{沢山}{たくさん}{many}\ruby{沢山}{たくさん}の人がその中に立ってございました。お二人も下りて行かれたのです。そこに古い一つの壁がありました。\fn{色}{いろ}{colour}\ruby{色}{いろ}は\fn{褪せる}{あせる}{to fade}あせてはいましたが、三人の天の童子たちがかいてございました。須利耶さまは思わずどきっとなりました。何か大きい\fn{重い}{おもい}{heavy}\ruby{重}{おも}いものが、遠くの空から\fn{ばったり}{}{suddenly}ばったり\fn{被る}{かぶる}{cover}かぶさったように思われましたのです。それでも何気なく申されますには、

（\fn{なるほど}{}{(id) I see}なるほど立派なもんだ。あまりよく\fn{出来る}{できる}{to be able to}\ruby{出来}{でき}てなんだか\fn{恐い}{こわい}{frightening}\ruby{恐}{こわ}いようだ。この\ruby{天童}{てんどう}は\fn{どこか}{}{in some respects}どこかお前に\fn{似る}{にる}{to resemble}\ruby{肖}{に}ているよ。）

  須利耶さまは童子を\fn{振り返る}{ふりかえる}{to look back}ふりかえりました。そしたら童子は\fn{なんだか}{}{somehow}なんだかわらったまま、\fn{倒れる}{たおれる}{to fall}\ruby{倒}{たお}れかかっていられました。須利耶さまは愕ろいて\fn{急いで}{いそいで}{hurriedly}\ruby{急}{いそ}いで\fn{抱き留める}{だきとめる}{to catch in one's arms}\ruby{抱}{だ}き\ruby{留}{と}められました。童子はお父さんの\fn{腕}{うで}{arm}\ruby{腕}{うで}の中で\fn{夢}{ゆめ}{dream}\ruby{夢}{ゆめ}のように\fn{呟く}{つぶやく}{to mutter}つぶやかれました。

（おじいさんがお\fn{迎える}{むかえる}{to go out to meet}\ruby{迎}{むか}いをよこしたのです。）

  須利耶さまは急いで叫ばれました。

（お前どうしたのだ。どこへも行ってはいけないよ。）

  童子が\fn{微か}{かすか}{(an) faint}\ruby{微}{かす}かに云われました。

（お父さん。お\fn{許し}{ゆるし}{pardon}\ruby{許}{ゆる}し下さい。私はあなたの子です。この壁は前にお父さんが\fn{書く}{かく}{to write}\ruby{書}{か}いたのです。そのとき私は\fn{王}{おう}{king}\ruby{王}{おう}の……だったのですがこの\fn{絵}{え}{picture}\ruby{絵}{え}ができてから王さまは殺されわたくしどもはいっしょに\fn{出家}{しゅっけ}{entering the priesthood}\ruby{出家}{しゅっけ}したのでしたが\fn{敵王}{てきおう}{enemy king}\ruby{敵王}{てきおう}がきて\fn{寺}{てら}{temple}\ruby{寺}{てら}を\fn{焼く}{やく}{to burn}\ruby{焼}{や}くとき\fn{二日}{ふつか}{two days}\ruby{二日}{ふつか}ほど\fn{俗服}{ぞくふく}{vulgar clothes}\ruby{俗服}{ぞくふく}を\fn{着る}{きる}{to wear}\ruby{着}{き}てかくれているうちわたくしは\fn{恋人}{こいびと}{lover}\ruby{恋人}{こいびと}があってこのまま出家にかえるのをやめようかと思ったのです。）

  \fn{人々}{ひとびと}{people}\ruby{人々}{ひとびと}が\fn{集まる}{あつまる}{to assemble}\ruby{集}{あつま}って\fn{口々に}{くちぐちに}{unanimously}\ruby{口々}{くちぐち}に叫びました。

（雁の童子だ。雁の童子だ。）

  童子はも\fn{一度}{いちど}{once}\ruby{一度}{いちど}、少し\fn{唇}{くちびる}{lips}\ruby{唇}{くちびる}を\fn{動かす}{うごかす}{(vt) to move}うごかして、何かつぶやいたようでございましたが、須利耶さまはもうそれをお聞きとりなさらなかったと申します。

  私の知っておりますのは\fn{ただ}{}{mere}ただこれ\fn{だけ}{}{(uk) only}だけでございます。」

  老人はもう行かなければならないようでした。私は\fn{本当に}{ほんとうに}{truly}ほんとうに\fn{名残惜しい}{なごりおしい}{regret}\ruby{名残}{なご}り\ruby{惜}{お}しく思い、\fn{まっすぐ}{}{upright}まっすぐに立って\fn{合掌}{がっしょう}{(vs) pressing one's hands together in prayer}\ruby{合掌}{がっしょう}して申しました。

「\fn{尊い}{とうとい}{precious}\ruby{尊}{とうと}いお\fn{物語}{ものがたり}{tale}\ruby{物語}{ものがたり}をありがとうございました。\fn{まことに}{}{really}まことにお\fn{互い}{たがい}{mutual}\ruby{互}{たが}い、ちょっと沙漠の\fn{縁}{へり}{border}へりの泉で、お眼にかかって、ただ\fn{一時}{ひととき}{short time}\ruby{一時}{ひととき}を、一緒に過ごしただけではございますが、これも\fn{かりそめ}{}{trifle}かりそめのことではないと\fn{存じる}{ぞんじる}{(hum) to know}\ruby{存}{ぞん}じます。\fn{ほんの}{}{just}ほんの\fn{通りかかる}{とおりかかる}{to happen to pass by}\ruby{通}{とお}りがかりの二人の\fn{旅人}{たびびと}{traveller}\ruby{旅人}{たびびと}とは見えますが、実はお互がどんなものかもよくわからないのでございます。\fn{孰}{いずれ}{where}いずれはもろともに、\ruby{善逝}{スガタ}［※６］の\fn{示す}{しめす}{to indicate}\ruby{示}{しめ}された光の\fn{道}{みち}{road}\ruby{道}{みち}を\fn{進む}{すすむ}{to advance}\ruby{進}{すす}み、かの\ruby{無上菩提}{むじょうぼだい}［※７］に\fn{至る}{いたる}{to come}\ruby{至}{いた}ることでございます。それではお\fn{別れ}{わかれ}{farewell}\ruby{別}{わか}れいたします。\fn{さようなら}{}{(uk) good-bye}さようなら。」

  老人は、黙って礼を\fn{返す}{かえす}{(vt) to return something}\ruby{返}{かえ}しました。何か云いたいようでしたが黙って俄かに向うを向き、今まで私の来た方の\fn{荒地}{あれち}{fallow (land)}\ruby{荒地}{あれち}に\fn{とぼとぼ}{}{trudgingly}とぼとぼ歩き出しました。私もまた、丁度その\fn{反対}{はんたい}{opposition}\ruby{反対}{はんたい}の方の、\fn{寂しい}{さびしい}{desolate}さびしい\fn{石原}{いさ}{stone field}\ruby{石原}{いさ}を合掌したまま進みました。

-----------------------------------------------------------------

●入力者注

※１  流沙＝\fn{中国}{ちゅうごく}{China}\ruby{中国}{ちゅうごく}のタクラマカン\fn{砂漠}{さばく}{desert}\ruby{砂漠}{さばく}を\fn{指す}{さす}{to point}\ruby{指}{さ}す。

※２  沙車＝タクラマカン砂漠にあったといわれる\fn{古代}{こだい}{ancient times}\ruby{古代}{こだい}の\fn{都市}{とし}{town}\ruby{都市}{とし}。

※３  眷属＝\fn{一族}{いちぞく}{a family}\ruby{一族}{いちぞく}の\fn{意味}{いみ}{(vs) meaning}\ruby{意味}{いみ}。

※４  外道＝\fn{他}{ほか}{other}\ruby{他}{ほか}\fn{教}{おさむ}{Osamu (g)}\ruby{教}{おさむ}の\fn{信者}{しんじゃ}{believer}\ruby{信者}{しんじゃ}の意味。\fn{仏教徒}{ぶっきょうと}{Buddhists}\ruby{仏教徒}{ぶっきょうと}が他教の信者を指す\fn{際に}{さいに}{in case of}\ruby{際}{さい}に\fn{使う}{つかう}{to use}\ruby{使}{つか}う。

※５  天山＝中国・キルギスタンの\fn{国境}{くにざかい}{boundary (nation, state, etc.)}\ruby{国境}{くにざかい}近くにある\fn{山脈}{さんみゃく}{mountain range}\ruby{山脈}{さんみゃく}を指す。

※６  善逝＝\fn{梵語}{ぼんご}{Sanskrit}\ruby{梵語}{ぼんご}で、\fn{悟り}{さとり}{Buddhist enlightenment}\ruby{悟}{さと}りに\fn{到達}{とうたつ}{(vs) reaching}\ruby{到達}{とうたつ}した者の意味。

※７  無上菩提＝無上はこの\fn{上る}{のぼる}{to rise}\ruby{上}{のぼ}ない、菩提は悟りのこと。

-----------------------------------------------------------------

底本：「インドラの網」\fn{角川}{かどがわ}{Kadogawa (s)}\ruby{角川}{かどがわ}\fn{文庫}{ぶんこ}{library}\ruby{文庫}{ぶんこ}、角川\fn{書店}{しょてん}{bookshop}\ruby{書店}{しょてん}

      1996（\fn{平成}{へいせい}{Heisei (reign of Emperor)}\ruby{平成}{へいせい}8）年6月20日\fn{再版}{さいはん}{reprint(ing)}\ruby{再版}{さいはん}

底本の\fn{親}{おや}{parents}\ruby{親}{おや}本：「\fn{新}{しん}{(pref) new}\ruby{新}{しん}\fn{校}{こう}{(suf) -school}\ruby{校}{こう}本  宮澤賢治\fn{全集}{ぜんしゅう}{complete works}\ruby{全集}{ぜんしゅう}」\fn{筑摩}{つかま}{Tsukama (loc)}\ruby{筑摩}{つかま}\fn{書房}{しょぼう}{library}\ruby{書房}{しょぼう}

      1995（平成7）年5月\fn{発行}{はっこう}{issue (publications)}\ruby{発行}{はっこう}

入力：浜野智

\fn{校正}{こうせい}{(vs) proofreading}\ruby{校正}{こうせい}：浜野智

1999年7月26日\fn{公開}{こうかい}{(vs) presenting to the public}\ruby{公開}{こうかい}

1999年8月26日\fn{修正}{しゅうせい}{(vs) amendment}\ruby{修正}{しゅうせい}

\fn{青空}{あおぞら}{blue sky}\ruby{青空}{あおぞら}文庫\fn{作成}{さくせい}{producing}\ruby{作成}{さくせい}ファイル：

このファイルは、\fn{インターネット}{}{the Internet}インターネットの\fn{図書館}{としょかん}{library}\ruby{図書館}{としょかん}、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp）で\fn{作る}{つくる}{to make}\ruby{作}{つく}られました。入力、校正、\fn{制作}{せいさく}{(vs) work (film, book)}\ruby{制作}{せいさく}にあたったのは、\fn{ボランティア}{}{volunteer}ボランティアの\fn{皆}{みんな}{everybody}\ruby{皆}{みんな}さんです。

Additional readings and English translations added by Michael Koch (tensberg@gmx.net). All errors are probably mine.

\bigskip


\end{document}
