% This is a EUC-JP encoded Japanese LaTeX document generated
% by JGloss from kari.jgloss on 2002/01/22, 22:50.
% Use platex to process this file.
% Note that the file ruby-annotation.sty which comes with JGloss
% must be installed.

\documentclass[11pt]{jarticle}
\usepackage[overlap,CJK]{ruby-annotation}
\usepackage{pslatex}
\renewcommand{\thefootnote}{}

\begin{document}

\pagestyle{myheadings}
\markright{雁の童子}
  

\ruby{雁}{かり}の\ruby{童子}{どうじ}

\ruby{宮沢}{みやざわ}\ruby{賢治}{けんじ}

-----------------------------------------------------------------

［\ruby{表記}{ひょうき}について］

●\ruby{底本}{ていほん}に\ruby{従}{したが}い、\ruby{小学校}{しょうがっこう}１・２\ruby{年}{ネン}の\ruby{学習}{がくしゅう}\ruby{配当}{はいとう}\ruby{漢字}{かんじ}を\ruby{除}{のぞ}く漢字にはルビをつけた。ただし、\ruby{同一}{どういつ}\ruby{語句}{ごく}についてはルビは\ruby{初出}{しょしゅつ}のみにつけた。

●ルビは「\ruby{漢字}{ルビ}」の\ruby{形式}{けいしき}で\ruby{処理}{しょり}した。

●［※\ruby{番号}{ばんごう}］は、\ruby{入力}{にゅうりょく}\ruby{者}{シャ}の\ruby{補}{ホ}\ruby{注}{ちゅう}を\ruby{示}{しめ}す。補注は、ファイルの\ruby{末尾}{まつび}に\ruby{置}{お}いた。

-----------------------------------------------------------------

  \ruby{流沙}{るさ}［※１］の\ruby{南}{みなみ}の、\ruby{楊}{やなぎ}で\ruby{囲}{かこ}まれた\ruby{小}{ちい}さな\ruby{泉}{いずみ}で、\ruby{私}{わたくし}は、いった\ruby{麦粉}{むぎこ}を\ruby{水}{みず}にといて、\ruby{昼}{ひる}の\ruby{食事}{しょくじ}をしておりました。

  そのとき、\ruby{一人}{ひとり}の\ruby{巡礼}{じゅんれい}のおじいさんが、やっぱり食事のために、そこへやって\ruby{来}{き}ました。私たちはだまって\ruby{軽}{かる}く\ruby{礼}{れい}をしました。

  けれども、\ruby{半日}{はんにち}まるっきり\ruby{人}{ひと}にも\ruby{出会}{であ}わないそんな\ruby{旅}{たび}でしたから、私は食事がすんでも、すぐに泉とその\ruby{年老}{としと}った巡礼とから、\ruby{別}{わか}れてしまいたくはありませんでした。

  私はしばらくその\ruby{老人}{ろうじん}の、\ruby{高}{たか}い\ruby{咽喉仏}{のどぼとけ}のぎくぎく\ruby{動}{うご}くのを、\ruby{見}{み}るともなしに見ていました。\ruby{何}{なに}か\ruby{話}{はな}し\ruby{掛}{か}けたいと\ruby{思}{おも}いましたが、どうもあんまり\ruby{向}{むこ}うが\ruby{寂}{しず}かなので、私は少しきゅうくつにも思いました。

  けれども、ふと私は泉のうしろに、小さな\ruby{祠}{ほこら}のあるのを\ruby{見付}{みつ}けました。それは\ruby{大}{たい}へん小さくて、\ruby{地理学}{ちりがく}者や\ruby{探険家}{たんけんか}ならばちょっと\ruby{標本}{ひょうほん}に\ruby{持}{も}って\ruby{行}{い}けそうなものではありましたがまだ\ruby{全}{まった}くあたらしく\ruby{黄}{き}いろと\ruby{赤}{あか}のペンキさえ\ruby{塗}{ぬ}られていかにも\ruby{異様}{いよう}に思われ、その\ruby{前}{まえ}には、\ruby{粗末}{そまつ}ながら\ruby{一本}{いっぽん}の\ruby{幡}{はた}も\ruby{立}{た}っていました。

  私は老人が、もう食事も\ruby{終}{おわ}りそうなのを見てたずねました。

「\ruby{失礼}{しつれい}ですがあのお\ruby{堂}{どう}はどなたをおまつりしたのですか。」

  その老人も、たしかに何か、私に話しかけたくていたのです。だまって二、三\ruby{度}{ど}うなずきながら、そのたべものをのみ\ruby{下}{くだ}して、\ruby{低}{ひ}く\ruby{言}{い}いました。

「……童子のです。」

「童子ってどう\ruby{云}{い}う\ruby{方}{かた}ですか。」

「雁の童子と\ruby{仰}{お}っしゃるのは。」老人は\ruby{食器}{しょっき}をしまい、\ruby{屈}{かが}んで泉の水をすくい、きれいに\ruby{口}{くち}をそそいでからまた云いました。

「雁の童子と仰っしゃるのは、まるでこの\ruby{頃}{ごろ}あった\ruby{昔}{むかし}ばなしのようなのです。この\ruby{地方}{ちほう}にこのごろ\ruby{降}{お}りられました\ruby{天童子}{てんどうじ}だというのです。このお堂はこのごろ流沙の\ruby{向}{むこ}う\ruby{側}{がわ}にも、あちこち\ruby{建}{た}っております。」

「\ruby{天}{てん}のこどもが、降りたのですか。\ruby{罪}{つみ}があって天から\ruby{流}{なが}されたのですか。」

「さあ、よくわかりませんが、よくこの\ruby{辺}{へん}でそう\ruby{申}{もう}します。\ruby{多分}{たぶん}そうでございましょう。」

「いかがでしょう、\ruby{聞}{き}かせて\ruby{下}{くだ}さいませんか。お\ruby{急}{いそ}ぎでさえなかったら。」

「いいえ、急ぎはいたしません。私の\ruby{聴}{き}いただけお\ruby{話}{はなし}いたしましょう。

  \ruby{沙車}{さしゃ}［※２］に、\ruby{須利耶}{すりや}\ruby{圭}{けい}という人がございました。\ruby{名門}{めいもん}ではございましたそうですが、おちぶれて\ruby{奥}{おく}さまと\ruby{二人}{ふたり}、ご\ruby{自分}{じぶん}は昔からの\ruby{写経}{しゃきょう}をなさり、奥さまは\ruby{機}{はた}を\ruby{織}{お}って、しずかにくらしていられました。

  ある\ruby{明方}{あけがた}、須利耶さまが\ruby{鉄砲}{てっぽう}をもったご自分の\ruby{従弟}{いとこ}のかたとご\ruby{一緒}{いっしょ}に、\ruby{野原}{のはら}を\ruby{歩}{ある}いていられました。\ruby{地面}{じめん}はごく\ruby{麗}{うる}わしい\ruby{青}{あお}い\ruby{石}{いし}で、\ruby{空}{そら}がぼうっと\ruby{白}{しろ}く\ruby{見}{み}え、\ruby{雪}{ゆき}もま\ruby{近}{ぢか}でございました。

  須利耶さまがお従弟さまに仰っしゃるには、お\ruby{前}{まえ}もさような\ruby{慰}{なぐさ}みの\ruby{殺生}{せっしょう}を、もういい\ruby{加減}{かげん}やめたらどうだと、\ruby{斯}{こ}うでございました。

  ところが従弟の方が、まるですげなく、やめられないと、ご\ruby{返事}{へんじ}です。

（お前はずいぶんむごいやつだ、お前の\ruby{傷}{いた}めたり\ruby{殺}{ころ}したりするものが、\ruby{一体}{いったい}どんなものだかわかっているか、どんなものでもいのちは\ruby{悲}{かな}しいものなのだぞ。）と、須利耶さまは\ruby{重}{かさ}ねておさとしになりました。

（そうかもしれないよ。けれどもそうでないかもしれない。そうだとすればおれは\ruby{一層}{いっそう}おもしろいのだ、まあそんな\ruby{下}{くだ}らない話はやめろ、そんなことは昔の\ruby{坊主}{ぼうず}どもの言うこった、見ろ、向うを雁が行くだろう、おれは\ruby{仕止}{しと}めて\ruby{見}{み}せる。）と従弟のかたは鉄砲を\ruby{構}{かま}えて、\ruby{走}{はし}って見えなくなりました。

  須利耶さまは、その大きな\ruby{黒}{くろ}い雁の\ruby{列}{れつ}を、じっと\ruby{眺}{なが}めて\ruby{立}{た}たれました。

  そのとき\ruby{俄}{にわ}かに向うから、黒い\ruby{尖}{とが}った\ruby{弾丸}{だんがん}が\ruby{昇}{のぼ}って、まっ\ruby{先}{さ}きの雁の\ruby{胸}{むね}を\ruby{射}{い}ました。

  雁は二、三べん\ruby{揺}{ゆ}らぎました。\ruby{見}{み}る\ruby{見}{み}るからだに\ruby{火}{ひ}が\ruby{燃}{も}え\ruby{出}{だ}し、\ruby{世}{よ}にも\ruby{悲}{かな}しく\ruby{叫}{さけ}びながら、落ちて\ruby{参}{まい}ったのでございます。

  弾丸がまた昇って\ruby{次}{つぎ}の雁の胸をつらぬきました。それでもどの雁も、\ruby{遁}{に}げはいたしませんでした。

  \ruby{却}{かえ}って\ruby{泣}{な}き\ruby{叫}{さけ}びながらも、落ちて来る雁に\ruby{随}{したが}いました。

  \ruby{第三}{だいさん}の弾丸が昇り、

  第四の弾丸がまた昇りました。

  六発の弾丸が六疋の雁を\ruby{傷}{きず}つけまして、\ruby{一}{いち}ばんしまいの小さな\ruby{一疋}{いっぴき}だけが、傷つかずに\ruby{残}{のこ}っていたのでございます。燃え叫ぶ六疋は、\ruby{悶}{もだ}えながら空を\ruby{沈}{しず}み、しまいの一疋は\ruby{泣}{な}いて随い、それでも雁の\ruby{正}{ただ}しい列は、\ruby{決}{けっ}して\ruby{乱}{みだ}れはいたしません。

  そのとき須利耶さまの\ruby{愕}{おど}ろきには、いつか雁がみな空を\ruby{飛}{と}ぶ人の\ruby{形}{かたち}に\ruby{変}{かわ}っておりました。

  \ruby{赤}{あか}い\ruby{焔}{ほのお}に\ruby{包}{つつ}まれて、\ruby{歎}{なげ}き叫んで\ruby{手足}{てあし}をもだえ、落ちて参る五人、それからしまいに\ruby{只}{ただ}一人、\ruby{完}{まった}いものは\ruby{可愛}{かわい}らしい天の\ruby{子供}{こども}でございました。

  そして須利耶さまは、たしかにその子供に\ruby{見覚}{みおぼ}えがございました。\ruby{最初}{さいしょ}のものは、もはや地面に\ruby{達}{たっ}しまする。それは白い\ruby{鬚}{ひげ}の老人で、\ruby{倒}{たお}れて燃えながら、\ruby{骨立}{ほねだ}った\ruby{両手}{りょうて}を\ruby{合}{あわ}せ、須利耶さまを\ruby{拝}{おが}むようにして、\ruby{切}{せつ}なく叫びますのには、

（須利耶さま、須利耶さま、おねがいでございます。どうか私の\ruby{孫}{まご}をお\ruby{連}{つ}れ下さいませ。）

  もちろん須利耶さまは、\ruby{馳}{は}せ\ruby{寄}{よ}って申されました。《いいとも、いいとも、\ruby{確}{たし}かにおれが\ruby{引}{ひ}き\ruby{取}{と}ってやろう。しかし一体お前らは、どうしたのだ。》そのとき\ruby{次々}{つぎつぎ}に雁が地面に落ちて来て\ruby{燃}{も}えました。\ruby{大人}{おとな}もあれば\ruby{美}{うつく}しい\ruby{瓔珞}{ようらく}をかけた\ruby{女子}{おなご}もございました。その女子はまっかな焔に燃えながら、\ruby{手}{て}をあのおしまいの子にのばし、子供は泣いてそのまわりをはせめぐったと申しまする。雁の老人が重ねて申しますには、

（私\ruby{共}{ども}は天の\ruby{眷属}{けんぞく}［※３］でございます。罪があってただいままで雁の形を\ruby{受}{う}けておりました。\ruby{只今}{ただいま}\ruby{報}{むく}いを\ruby{果}{はた}しました。私共は天に\ruby{帰}{かえ}ります。ただ私の一人の孫はまだ帰れません。これはあなたとは\ruby{縁}{えん}のあるものでございます。どうぞあなたの子にしてお\ruby{育}{そだ}てを\ruby{願}{ねが}います。おねがいでございます。）と欺うでございます。

  須利耶さまが申されました。

（いいとも。すっかり\ruby{判}{わか}った。\ruby{引}{ひ}き\ruby{受}{う}けた。\ruby{安心}{あんしん}してくれ。）

  すると老人は手を\ruby{擦}{こす}って地面に\ruby{頭}{あたま}を\ruby{垂}{た}れたと思うと、もう燃えつきて、\ruby{影}{かげ}もかたちもございませんでした。須利耶さまも従弟さまも鉄砲をもったままぼんやりと立っていられましたそうでいったい二人いっしょに\ruby{夢}{ゆめ}を\ruby{見}{み}たのかとも思われましたそうですがあとで従弟さまの申されますにはその鉄砲はまだ\ruby{熱}{あつ}く弾丸は\ruby{減}{へ}っておりそのみんなのひざまずいた\ruby{所}{ところ}の\ruby{草}{くさ}はたしかに倒れておったそうでございます。

  そしてもちろんそこにはその童子が立っていられましたのです。須利耶さまはわれにかえって童子に向って云われました。

（お前は\ruby{今日}{きょう}からおれの子供だ。もう泣かないでいい。お前の前のお\ruby{母}{かあ}さんや\ruby{兄}{にい}さんたちは、\ruby{立派}{りっぱ}な\ruby{国}{くに}に昇って行かれた。さあおいで。）

  須利耶さまはごじぶんのうちへ\ruby{戻}{もど}られました。\ruby{途中}{とちゅう}の野原は青い石でしんとして子供は泣きながら随いて参りました。

  須利耶さまは奥さまとご\ruby{相談}{そうだん}で、何と\ruby{名前}{なまえ}をつけようか、三、四日お\ruby{考}{かんが}えでございましたが、そのうち、話はもう沙車\ruby{全体}{ぜんたい}にひろがり、みんなは子供を雁の童子と呼びましたので、須利耶さまも\ruby{仕方}{しかた}なくそう呼んでおいででございました。」

  老人はちょっと\ruby{息}{いき}を\ruby{切}{き}りました。私は\ruby{足}{あし}もとの小さな\ruby{苔}{こけ}を見ながら、この\ruby{怪}{あや}しい空から落ちて赤い焔につつまれ、かなしく燃えて行く人たちの\ruby{姿}{すがた}を、はっきりと\ruby{思}{おも}い\ruby{浮}{うか}べました。老人はしばらく私を見ていましたが、また\ruby{語}{かた}りつづけました。

「沙車の\ruby{春}{はる}の終りには、野原いちめん楊の\ruby{花}{はな}が\ruby{光}{ひか}って飛びます。\ruby{遠}{とお}くの\ruby{氷}{こおり}の\ruby{山}{やま}からは、白い何とも云えず\ruby{瞳}{ひとみ}を\ruby{痛}{いた}くするような\ruby{光}{ひかり}が、\ruby{日光}{にっこう}の\ruby{中}{なか}を\ruby{這}{は}ってまいります。それから\ruby{果樹}{かじゅ}がちらちらゆすれ、ひばりはそらですきとおった\ruby{波}{なみ}をたてまする。童子は\ruby{早}{はや}くも六つになられました。春のある\ruby{夕方}{ゆうがた}のこと、須利耶さまは雁から来たお子さまをつれて、\ruby{町}{まち}を\ruby{通}{とお}って参られました。\ruby{葡萄}{ぶどう}いろの\ruby{重}{おも}い\ruby{雲}{くも}の\ruby{下}{した}を、\ruby{影法師}{かげぼうし}の\ruby{蝙蝠}{こうもり}がひらひらと飛んで\ruby{過}{す}ぎました。

  子供らが\ruby{長}{なが}い\ruby{棒}{ぼう}に\ruby{紐}{ひも}をつけて、それを\ruby{追}{お}いました。

（雁の童子だ。雁の童子だ。）

  子供らは棒を\ruby{棄}{す}て\ruby{手}{て}をつなぎ\ruby{合}{あ}って大きな\ruby{環}{わ}になり須利耶さま\ruby{親子}{おやこ}を\ruby{囲}{かこ}みました。

  須利耶さまは\ruby{笑}{わら}っておいででございました。

  子供らは\ruby{声}{こえ}を\ruby{揃}{そろ}えていつものようにはやしまする。

    （雁の子、雁の子雁童子、

    空から須利耶におりて来た。）と斯うでございます。けれども一人の子供が\ruby{冗談}{じょうだん}に申しまするには、

    （雁のすてご、雁のすてご、

    春になってもまだ\ruby{居}{お}るか。）

  みんなはどっと笑いましてそれからどう云うわけか小さな石が\ruby{一}{ひと}つ飛んで来て童子の\ruby{頬}{ほお}を\ruby{打}{う}ちました。須利耶さまは童子をかばってみんなに申されますのには、

  おまえたちは何をするんだ、この子供は何か\ruby{悪}{わる}いことをしたか、冗談にも石を\ruby{投}{な}げるなんていけないぞ。

  子供らが叫んでばらばら走って来て童子に\ruby{詫}{わ}びたり\ruby{慰}{なぐさ}めたりいたしました。\ruby{或}{あ}る子は\ruby{前掛}{まえか}けの\ruby{衣嚢}{かくし}から\ruby{干}{ほ}した\ruby{無花果}{いちじく}を出して\ruby{遣}{や}ろうといたしました。

  童子は\ruby{初}{はじ}めからお\ruby{了}{しま}いまでにこにこ\ruby{笑}{わら}っておられました。須利耶さまもお笑いになりみんなを\ruby{赦}{ゆる}して童子を\ruby{連}{つ}れて\ruby{其処}{そこ}をはなれなさいました。

  そして\ruby{浅黄}{あさぎ}の\ruby{瑪瑙}{めのう}の、しずかな\ruby{夕}{ゆう}もやの中でいわれました。

（よくお前はさっき泣かなかったな。）その\ruby{時}{とき}童子はお\ruby{父}{とう}さまにすがりながら、

（お父さんわたしの前のおじいさんはね、からだに\ruby{弾丸}{たま}を\ruby{七}{なな}つ持っていたよ。）と斯う申されたと\ruby{伝}{つた}えます。」

  巡礼の老人は私の\ruby{顔}{かお}を見ました。

  私もじっと老人のうるんだ\ruby{眼}{まなこ}を見あげておりました。老人はまた語りつづけました。

「また或る\ruby{晩}{ばん}のこと童子は\ruby{寝付}{ねつ}けないでいつまでも\ruby{床}{とこ}の\ruby{上}{うえ}でもがきなさいました。（おっかさんねむられないよう。）と仰っしゃりまする、須利耶の奥さまは立って行って\ruby{静}{しず}かに頭を\ruby{撫}{な}でておやりなさいました。童子さまの\ruby{脳}{のう}はもうすっかり\ruby{疲}{つか}れて、白い\ruby{網}{あみ}のようになって、ぶるぶるゆれ、その中に赤い大きな\ruby{三日月}{みかづき}が\ruby{浮}{う}かんだり、そのへん\ruby{一杯}{いっぱい}にぜんまいの\ruby{芽}{め}のようなものが\ruby{見}{み}えたり、また\ruby{四角}{しかく}な\ruby{変}{へん}に\ruby{柔}{やわ}らかな白いものが、だんだん\ruby{拡}{ひろ}がって\ruby{恐}{おそ}ろしい大きな\ruby{箱}{はこ}になったりするのでございました。母さまはその\ruby{額}{ひたい}が\ruby{余}{あま}り熱いといって\ruby{心配}{しんぱい}なさいました。須利耶さまは\ruby{写}{うつ}しかけの\ruby{経文}{きょうもん}に、\ruby{掌}{て}を合せて立ちあがられ、それから童子さまを立たせて、\ruby{紅革}{べにがわ}の\ruby{帯}{おび}を\ruby{結}{むす}んでやり\ruby{表}{おもて}へ連れてお出になりました。\ruby{駅}{えき}のどの家ももう\ruby{戸}{と}を\ruby{閉}{し}めてしまって、一面の\ruby{星}{ほし}の下に、\ruby{棟々}{むねむね}が黒く\ruby{列}{なら}びました。その時童子はふと水の\ruby{流}{なが}れる\ruby{音}{おと}を聞かれました。そしてしばらく\ruby{考}{かんが}えてから、

（お父さん、水は\ruby{夜}{よる}でも流れるのですか。）とお\ruby{尋}{たず}ねです。須利耶さまは\ruby{沙漠}{さばく}の向うから昇って来た大きな青い星を\ruby{眺}{なが}めながらお\ruby{答}{こた}えなされます。

（水は夜でも流れるよ。水は夜でも昼でも、\ruby{平}{たい}らな所でさえなかったら、いつまでもいつまでも流れるのだ。）

  童子の脳は\ruby{急}{きゅう}にすっかり\ruby{静}{しず}まって、そして\ruby{今度}{こんど}は早く母さまの\ruby{処}{ところ}にお帰りなりとうなりまする。

（お父さん。もう帰ろうよ。）と申されながら須利耶さまの\ruby{袂}{たもと}を\ruby{引}{ひ}っ\ruby{張}{ぱ}りなさいます。お二人は家に\ruby{入}{はい}り、母さまが\ruby{迎}{むか}えなされて戸の\ruby{環}{カン}を\ruby{嵌}{は}めておられますうちに、童子はいつかご自分の床に\ruby{登}{のぼ}って、\ruby{着換}{きか}えもせずにぐっすり\ruby{眠}{ねむ}ってしまわれました。

  また次のようなことも申します。

  ある\ruby{日}{ひ}須利耶さまは童子と\ruby{食卓}{しょくたく}にお\ruby{座}{すわ}りなさいました。\ruby{食品}{しょくひん}の中に、\ruby{蜜}{みつ}で\ruby{煮}{に}た\ruby{二}{ふた}つの\ruby{鮒}{ふな}がございました。須利耶の奥さまは、一つを須利耶さまの前に置かれ、一つを童子にお\ruby{与}{あた}えなされました。

（\ruby{喰}{た}べたくないよおっかさん。）童子が申されました。（おいしいのだよ。どれ、\ruby{箸}{はし}をお\ruby{貸}{か}し。）

  須利耶の奥さまは童子の箸をとって、\ruby{魚}{さかな}を小さく\ruby{砕}{くだ}きながら、（さあおあがり、おいしいよ。）と\ruby{勧}{すす}められます。童子は母さまの魚を砕く\ruby{間}{あいだ}、じっとその\ruby{横顔}{よこがお}を見ていられましたが、俄かに胸が変な\ruby{工合}{ぐあい}に\ruby{迫}{せま}ってきて\ruby{気}{き}の\ruby{毒}{どく}なような悲しいような何とも\ruby{堪}{たま}らなくなりました。くるっと立って\ruby{鉄砲玉}{てっぽうだま}のように\ruby{外}{そと}へ走って\ruby{出}{で}られました。そしてまっ\ruby{白}{しろ}な雲の\ruby{一杯}{いっぱい}に\ruby{充}{み}ちた空に向って、大きな声で泣き出しました。まあどうしたのでしょう、と須利耶の奥さまが愕ろかれます。どうしたのだろう行ってみろ、と須利耶さまも\ruby{気}{き}づかわれます。そこで須利耶の奥さまは\ruby{戸口}{とぐち}にお立ちになりましたら童子はもう泣きやんで笑っていられましたとそんなことも申し伝えます。

  またある時、須利耶さまは童子をつれて、\ruby{馬市}{うまいち}の中を通られましたら、一疋の\ruby{仔馬}{こうま}が\ruby{乳}{ちち}を\ruby{呑}{の}んでおったと申します。黒い\ruby{粗布}{あらぬの}を\ruby{着}{き}た\ruby{馬商人}{うましょうにん}が来て、仔馬を引きはなしもう一疋の仔馬に\ruby{結}{むす}びつけ、そして\ruby{黙}{だま}ってそれを\ruby{引}{ひ}いて行こうと\ruby{致}{いた}しまする。\ruby{母親}{ははおや}の馬はびっくりして高く\ruby{鳴}{な}きました。なれども仔馬はぐんぐん連れて行かれまする。向うの\ruby{角}{かど}を\ruby{曲}{まが}ろうとして、仔馬は急いで\ruby{後肢}{あとあし}を\ruby{一方}{いっぽう}あげて、\ruby{腹}{はら}の\ruby{蝿}{はえ}を\ruby{叩}{たた}きました。

  童子は母馬の\ruby{茶}{ちゃ}いろな瞳を、ちらっと\ruby{横眼}{よこめ}で見られましたが、俄かに須利耶さまにすがりついて泣き出されました。けれども須利耶さまはお\ruby{叱}{しか}りなさいませんでした。ご自分の\ruby{袖}{そで}で童子の頭をつつむようにして、馬市を\ruby{通}{とお}りすぎてから\ruby{河岸}{かわぎし}の青い草の上に童子を\ruby{座}{すわ}らせて\ruby{杏}{あんず}の\ruby{実}{み}を出しておやりになりながら、しずかにおたずねなさいました。

（お前はさっきどうして泣いたの。）

（だってお父さん。みんなが仔馬をむりに連れて行くんだもの。）

（馬は\ruby{仕方}{しかた}ない。もう大きくなったからこれから\ruby{独}{ひと}りで\ruby{働}{はた}らくんだ。）

（あの馬はまだ乳を呑んでいたよ。）

（それはそばに置いてはいつまでも\ruby{甘}{あま}えるから仕方ない。）

（だってお父さん。みんながあのお母さんの馬にも子供の馬にもあとで\ruby{荷物}{にもつ}を一杯つけてひどい山を連れて行くんだ。それから\ruby{食}{た}べ\ruby{物}{もの}がなくなると\ruby{殺}{ころ}して\ruby{食}{た}べてしまうんだろう。）

  須利耶さまは\ruby{何気}{なにげ}ないふうで、そんな\ruby{成人}{おとな}のようなことを云うもんじゃないとは仰っしゃいましたが、\ruby{本統}{ほんとう}は少しその天の子供が\ruby{恐}{おそ}ろしくもお思いでしたと、まあそう申し伝えます。

  須利耶さまは童子を十二のとき、少し\ruby{離}{はな}れた\ruby{首都}{しゅと}のある\ruby{外道}{げどう}［※４］の\ruby{塾}{じゅく}にお\ruby{入}{い}れなさいました。

  童子の母さまは、\ruby{一生}{いっしょう}けん\ruby{命}{めい}機を織って、\ruby{塾料}{じゅくりょう}や\ruby{小遣}{こづか}いやらを\ruby{拵}{こし}らえてお\ruby{送}{おく}りなさいました。

  \ruby{冬}{ふゆ}が\ruby{近}{ちか}くて、\ruby{天山}{てんざん}［※５］はもうまっ白になり、\ruby{桑}{くわ}の\ruby{葉}{は}が黄いろに\ruby{枯}{か}れてカサカサ落ちました頃、ある日のこと、童子が俄かに帰っておいでです。母さまが\ruby{窓}{まど}から\ruby{目敏}{めざと}く\ruby{見付}{みつ}けて出て行かれました。

  須利耶さまは\ruby{知}{し}らないふりで写経を\ruby{続}{つづ}けておいてです。

（まあお前は\ruby{今}{いま}ごろどうしたのです。）

（私、もうお母さんと一緒に働らこうと思います。\ruby{勉強}{べんきょう}している\ruby{暇}{ひま}はないんです。）

  母さまは、須利耶さまのほうに\ruby{気兼}{きが}ねしながら申されました。

（お前はまたそんなおとなのようなことを云って、仕方ないではありませんか。早く帰って勉強して、立派になって、みんなの\ruby{為}{ため}にならないとなりません。）

（だっておっかさん。おっかさんの手はそんなにガサガサしているのでしょう。それだのに私の手はこんななんでしょう。）

（そんなことをお前が云わなくてもいいのです。\ruby{誰}{だれ}でも年を\ruby{老}{ふけ}れば手は\ruby{荒}{あ}れます。そんなことより、早く帰って勉強をなさい。お前の立派になることばかり私には\ruby{楽}{たのし}みなんだから。お父さんがお聞きになると\ruby{叱}{しか}られますよ。ね。さあ、おいで。）と斯う申されます。

  童子はしょんぼり\ruby{庭}{にわ}から出られました。それでも、また立ち\ruby{停}{どま}ってしまわれましたので、母さまも出て行かれてもっと向うまでお連れになりました。そこは\ruby{沼地}{ぬまち}でございました。母さまは\ruby{戻}{もど}ろうとしてまた（さあ、おいで早く。）と仰っしゃったのでしたが童子はやっぱり停まったまま、家の方をぼんやり見ておられますので、母さまも仕方なくまた\ruby{振}{ふ}り\ruby{返}{かえ}って、\ruby{蘆}{あし}を一本\ruby{抜}{ぬ}いて小さな\ruby{笛}{ふえ}をつくり、それをお持たせになりました。

  童子はやっと歩き出されました。そして、\ruby{遥}{はる}かに\ruby{冷}{つめ}たい\ruby{縞}{しま}をつくる雲のこちらに、蘆がそよいで、やがて童子の姿が、小さく小さくなってしまわれました。\ruby{俄}{にわ}かに空を\ruby{羽音}{はおと}がして、雁の\ruby{一列}{いちれつ}が通りました時、須利耶さまは窓からそれを見て、\ruby{思}{おも}わずどきっとなされました。

  そうして冬に入りましたのでございます。その\ruby{厳}{きび}しい冬が過ぎますと、まず楊の芽が\ruby{温和}{おとな}しく光り、沙漠には\ruby{砂糖水}{さとうみず}のような\ruby{陽炎}{かげろう}が\ruby{徘徊}{はいかい}いたしまする。杏やすももの白い花が\ruby{咲}{さ}き、\ruby{次}{つい}では\ruby{木立}{こだち}も草地もまっ\ruby{青}{さお}になり、もはや\ruby{玉髄}{ぎょくずい}の雲の\ruby{峯}{みね}が、\ruby{四方}{しほう}の空を\ruby{繞}{めぐ}る頃となりました。

  ちょうどそのころ沙車の町はずれの\ruby{砂}{すな}の中から、\ruby{古}{ふる}い沙車\ruby{大寺}{だいじ}のあとが\ruby{掘}{ほ}り\ruby{出}{だ}されたとのことでございました。一つの\ruby{壁}{かべ}がまだそのままで\ruby{見附}{みつけ}けられ、そこには\ruby{三人}{さんにん}の天童子が\ruby{描}{えが}かれ、ことにその一人はまるで\ruby{生}{い}きたようだとみんなが\ruby{評判}{ひょうばん}しましたそうです。或るよく\ruby{晴}{は}れた日、須利耶さまは\ruby{都}{みやこ}に出られ、童子の\ruby{師匠}{ししょう}を\ruby{訪}{たず}ねて\ruby{色々}{いろいろ}礼を\ruby{述}{の}べ、また\ruby{三巻}{みまき}の粗布を\ruby{贈}{おく}り、それから半日、童子を連れて歩きたいと申されました。

  お二人は\ruby{雑沓}{ざっとう}の通りを過ぎて行かれました。

  須利耶さまが歩きながら、何気なく云われますには、

（どうだ、今日の空の\ruby{碧}{あお}いことは、お前がたの年は、\ruby{丁度}{ちょうど}今あのそらへ飛びあがろうとして\ruby{羽}{はね}をばたばた云わせているようなものだ。）

  童子が大へんに\ruby{沈}{しず}んで\ruby{答}{こた}えられました。

（お父さん。私はお父さんとはなれてどこへも行きたくありません。）

  須利耶さまはお笑いになりました。

（\ruby{勿論}{もちろん}だ。この人の大きな旅では、自分だけひとり遠い光の空へ\ruby{飛}{と}び\ruby{去}{さ}ることはいけないのだ。）

（いいえ、お父さん。私はどこへも行きたくありません。そして誰もどこへも行かないでいいのでしょうか。）とこう云う\ruby{不思議}{ふしぎ}なお尋ねでございます。

（誰もどこへも行かないでいいかってどう云うことだ。）

（誰もね、ひとりで\ruby{離}{はな}れてどこへも行かないでいいのでしょうか。）

（うん。それは行かないでいいだろう。）と須利耶さまは何の気もなくぼんやりと斯うお答えでした。

  そしてお二人は町の\ruby{広場}{ひろば}を\ruby{通}{とお}り\ruby{抜}{ぬ}けて、\ruby{だんだん}{だんだん}\ruby{郊外}{こうがい}に来られました。\ruby{沙}{すな}がずうっとひろがっておりました。その砂が一ところ\ruby{深}{ふか}く\ruby{掘}{ほ}られて、\ruby{沢山}{たくさん}の人がその中に立ってございました。お二人も下りて行かれたのです。そこに古い一つの壁がありました。\ruby{色}{いろ}はあせてはいましたが、三人の天の童子たちがかいてございました。須利耶さまは思わずどきっとなりました。何か大きい\ruby{重}{おも}いものが、遠くの空からばったりかぶさったように思われましたのです。それでも何気なく申されますには、

（なるほど立派なもんだ。あまりよく\ruby{出来}{でき}てなんだか\ruby{恐}{こわ}いようだ。この\ruby{天童}{てんどう}はどこかお前に\ruby{肖}{に}ているよ。）

  須利耶さまは童子をふりかえりました。そしたら童子はなんだかわらったまま、\ruby{倒}{たお}れかかっていられました。須利耶さまは愕ろいて\ruby{急}{いそ}いで\ruby{抱}{だ}き\ruby{留}{と}められました。童子はお父さんの\ruby{腕}{うで}の中で\ruby{夢}{ゆめ}のようにつぶやかれました。

（おじいさんがお\ruby{迎}{むか}いをよこしたのです。）

  須利耶さまは急いで叫ばれました。

（お前どうしたのだ。どこへも行ってはいけないよ。）

  童子が\ruby{微}{かす}かに云われました。

（お父さん。お\ruby{許}{ゆる}し下さい。私はあなたの子です。この壁は前にお父さんが\ruby{書}{か}いたのです。そのとき私は\ruby{王}{おう}の……だったのですがこの\ruby{絵}{え}ができてから王さまは殺されわたくしどもはいっしょに\ruby{出家}{しゅっけ}したのでしたが\ruby{敵王}{てきおう}がきて\ruby{寺}{てら}を\ruby{焼}{や}くとき\ruby{二日}{ふつか}ほど\ruby{俗服}{ぞくふく}を\ruby{着}{き}てかくれているうちわたくしは\ruby{恋人}{こいびと}があってこのまま出家にかえるのをやめようかと思ったのです。）

  \ruby{人々}{ひとびと}が\ruby{集}{あつま}って\ruby{口々}{くちぐち}に叫びました。

（雁の童子だ。雁の童子だ。）

  童子はも\ruby{一度}{いちど}、少し\ruby{唇}{くちびる}をうごかして、何かつぶやいたようでございましたが、須利耶さまはもうそれをお聞きとりなさらなかったと申します。

  私の知っておりますのはただこれだけでございます。」

  老人はもう行かなければならないようでした。私はほんとうに\ruby{名残}{なご}り\ruby{惜}{お}しく思い、まっすぐに立って\ruby{合掌}{がっしょう}して申しました。

「\ruby{尊}{とうと}いお\ruby{物語}{ものがたり}をありがとうございました。まことにお\ruby{互}{たが}い、ちょっと沙漠のへりの泉で、お眼にかかって、ただ\ruby{一時}{ひととき}を、一緒に過ごしただけではございますが、これもかりそめのことではないと\ruby{存}{ぞん}じます。ほんの\ruby{通}{とお}りがかりの二人の\ruby{旅人}{たびびと}とは見えますが、実はお互がどんなものかもよくわからないのでございます。いずれはもろともに、\ruby{善逝}{スガタ}［※６］の\ruby{示}{しめ}された光の\ruby{道}{みち}を\ruby{進}{すす}み、かの\ruby{無上菩提}{むじょうぼだい}［※７］に\ruby{至}{いた}ることでございます。それではお\ruby{別}{わか}れいたします。さようなら。」

  老人は、黙って礼を\ruby{返}{かえ}しました。何か云いたいようでしたが黙って俄かに向うを向き、今まで私の来た方の\ruby{荒地}{あれち}にとぼとぼ歩き出しました。私もまた、丁度その\ruby{反対}{はんたい}の方の、さびしい\ruby{石原}{いさ}を合掌したまま進みました。

-----------------------------------------------------------------

●入力者注

※１  流沙＝\ruby{中国}{ちゅうごく}のタクラマカン\ruby{砂漠}{さばく}を\ruby{指}{さ}す。

※２  沙車＝タクラマカン砂漠にあったといわれる\ruby{古代}{こだい}の\ruby{都市}{とし}。

※３  眷属＝\ruby{一族}{いちぞく}の\ruby{意味}{いみ}。

※４  外道＝\ruby{他}{ほか}\ruby{教}{おさむ}の\ruby{信者}{しんじゃ}の意味。\ruby{仏教徒}{ぶっきょうと}が他教の信者を指す\ruby{際}{さい}に\ruby{使}{つか}う。

※５  天山＝中国・キルギスタンの\ruby{国境}{くにざかい}近くにある\ruby{山脈}{さんみゃく}を指す。

※６  善逝＝\ruby{梵語}{ぼんご}で、\ruby{悟}{さと}りに\ruby{到達}{とうたつ}した者の意味。

※７  無上菩提＝無上はこの\ruby{上}{のぼ}ない、菩提は悟りのこと。

-----------------------------------------------------------------

底本：「インドラの網」\ruby{角川}{かどがわ}\ruby{文庫}{ぶんこ}、角川\ruby{書店}{しょてん}

      1996（\ruby{平成}{へいせい}8）年6月20日\ruby{再版}{さいはん}

底本の\ruby{親}{おや}本：「\ruby{新}{しん}\ruby{校}{こう}本  宮澤賢治\ruby{全集}{ぜんしゅう}」\ruby{筑摩}{つかま}\ruby{書房}{しょぼう}

      1995（平成7）年5月\ruby{発行}{はっこう}

入力：浜野智

\ruby{校正}{こうせい}：浜野智

1999年7月26日\ruby{公開}{こうかい}

1999年8月26日\ruby{修正}{しゅうせい}

\ruby{青空}{あおぞら}文庫\ruby{作成}{さくせい}ファイル：

このファイルは、インターネットの\ruby{図書館}{としょかん}、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp）で\ruby{作}{つく}られました。入力、校正、\ruby{制作}{せいさく}にあたったのは、ボランティアの\ruby{皆}{みんな}さんです。

Additional readings and English translations added by Michael Koch (tensberg@gmx.net). All errors are probably mine.

\bigskip



\newpage
\small
\markright{雁の童子 --- Vocabulary List}
\newlength{\ww}
\settowidth{\ww}{インターネット--}
\newlength{\rw}
\settowidth{\rw}{いっしょうけんめい--}

\newlength{\tw}
\setlength{\tw}{\textwidth}
\addtolength{\tw}{-1.0\ww}
\addtolength{\tw}{-1.0\rw}
\addtolength{\tw}{-4pt}
\newcommand{\fn}[3]{\noindent \makebox[\ww][l]{#1} \makebox[\rw][l]{#2} \parbox[t]{\tw}{#3}}

\fn{雁}{かり}{wild goose}
\fn{童子}{どうじ}{boy}
\fn{宮沢}{みやざわ}{Miyazawa (p,s)}
\fn{賢治}{けんじ}{Kenji (m)}
\fn{表記}{ひょうき}{(vs) declare}
\fn{底本}{ていほん}{original text}
\fn{従う}{したがう}{to follow}
\fn{小学校}{しょうがっこう}{primary school}
\fn{年}{ネン}{year}
\fn{学習}{がくしゅう}{(vs) study}
\fn{配当}{はいとう}{share}
\fn{漢字}{かんじ}{Chinese characters}
\fn{除く}{のぞく}{to except}
\fn{ルビ}{}{ruby}
\fn{ただし}{}{however}
\fn{同一}{どういつ}{identical}
\fn{語句}{ごく}{words}
\fn{初出}{しょしゅつ}{first appearance}
\fn{のみ}{}{(suf) only}
\fn{形式}{けいしき}{form}
\fn{処理}{しょり}{(vs) processing}
\fn{番号}{ばんごう}{number}
\fn{入力}{にゅうりょく}{(vs) input}
\fn{者}{シャ}{person}
\fn{補}{ホ}{supplement}
\fn{注}{ちゅう}{(vs) annotation}
\fn{示す}{しめす}{to denote}
\fn{ファイル}{}{file}
\fn{末尾}{まつび}{end}
\fn{置く}{おく}{to place}
\fn{流沙}{るさ}{Rusa (loc)}
\fn{南}{みなみ}{south}
\fn{楊}{やなぎ}{willow}
\fn{囲む}{かこむ}{to surround}
\fn{小さい}{ちいさい}{small}
\fn{泉}{いずみ}{spring}
\fn{私}{わたくし}{myself}
\fn{煎る}{いる}{to roast}
\fn{麦粉}{むぎこ}{wheat flour}
\fn{水}{みず}{water}
\fn{昼}{ひる}{noon}
\fn{食事}{しょくじ}{(vs) meal}
\fn{一人}{ひとり}{one person}
\fn{巡礼}{じゅんれい}{pilgrimage}
\fn{お爺さん}{おじいさん}{male senior-citizen}
\fn{やっぱり}{}{(id) (uk) also}
\fn{来る}{くる}{to come}
\fn{黙る}{だまる}{to be silent}
\fn{軽い}{かるい}{light}
\fn{礼}{れい}{bow}
\fn{けれども}{}{however}
\fn{半日}{はんにち}{half day}
\fn{まるっきり}{}{completely}
\fn{人}{ひと}{person}
\fn{出会う}{であう}{to come across}
\fn{旅}{たび}{(vs) travel}
\fn{済む}{すむ}{to finish}
\fn{すぐに}{}{instantly}
\fn{年老る}{としとる}{to age}
\fn{別れる}{わかれる}{to part from}
\fn{しばらく}{}{little while}
\fn{老人}{ろうじん}{the aged}
\fn{高い}{たかい}{tall}
\fn{咽喉仏}{のどぼとけ}{adam's apple}
\fn{動く}{うごく}{(vi) to move}
\fn{見る}{みる}{to see}
\fn{なしに}{}{without}
\fn{何か}{なにか}{something}
\fn{話し掛ける}{はなしかける}{to talk (to someone)}
\fn{思う}{おもう}{to think}
\fn{向こう}{むこう}{the other party}
\fn{静か}{しずか}{(an) quiet}
\fn{きゅうくつ}{}{uneasy}
\fn{ふと}{}{suddenly}
\fn{後ろ}{うしろ}{behind}
\fn{祠}{ほこら}{small shrine}
\fn{見付ける}{みつける}{to discover}
\fn{大変}{たいへん}{very}
\fn{地理学}{ちりがく}{geography}
\fn{探険家}{たんけんか}{explorer}
\fn{ちょっと}{}{somewhat}
\fn{標本}{ひょうほん}{example}
\fn{持って行く}{もっていく}{to take}
\fn{まだ}{}{yet}
\fn{全く}{まったく}{indeed}
\fn{新しい}{あたらしい}{new}
\fn{黄色}{きいろ}{yellow}
\fn{赤}{あか}{red}
\fn{ペンキ}{}{(nl:) paint (nl: pek)}
\fn{さえ}{}{even}
\fn{塗る}{ぬる}{to paint}
\fn{如何にも}{いかにも}{really}
\fn{異様}{いよう}{odd}
\fn{前に}{まえに}{before}
\fn{粗末}{そまつ}{(an) crude}
\fn{一本}{いっぽん}{one long thing}
\fn{幡}{はた}{flag}
\fn{立つ}{たつ}{to stand}
\fn{終り}{おわり}{the end}
\fn{失礼}{しつれい}{(an) (vs) (id) discourtesy}
\fn{堂}{どう}{hall}
\fn{どなた}{}{(uk) who?}
\fn{祭}{まつり}{worship}
\fn{確かに}{たしかに}{certainly}
\fn{度}{ど}{times (three times, etc.)}
\fn{頷く}{うなずく}{(uk) to nod}
\fn{飲み下す}{のみくだす}{to swallow}
\fn{低く}{ひくく}{(vs) lowering}
\fn{言う}{いう}{to say}
\fn{どう云う}{どういう}{(uk) what kind of}
\fn{方}{かた}{person}
\fn{仰っしゃる}{おっしゃる}{(IV) (hon) to say}
\fn{食器}{しょっき}{tableware}
\fn{屈む}{かがむ}{to lean over}
\fn{きれい}{}{clean}
\fn{口}{くち}{mouth}
\fn{注ぐ}{そそぐ}{to pour (into)}
\fn{まるで}{}{so to speak}
\fn{この頃}{このごろ}{recently}
\fn{昔話}{むかしばなし}{legend}
\fn{地方}{ちほう}{area}
\fn{降りる}{おりる}{to descend}
\fn{向う側}{むこうがわ}{opposite side}
\fn{あちこち}{}{here and there}
\fn{建つ}{たつ}{to be built}
\fn{天}{てん}{heaven}
\fn{子供}{こども}{child}
\fn{罪}{つみ}{crime}
\fn{流す}{ながす}{to float}
\fn{辺}{へん}{vicinity}
\fn{申す}{もうす}{to say}
\fn{多分}{たぶん}{perhaps}
\fn{聞かせる}{きかせる}{to tell}
\fn{下さい}{ください}{please}
\fn{急ぎ}{いそぎ}{urgency}
\fn{聴く}{きく}{to hear}
\fn{だけ}{}{just}
\fn{話}{はなし}{(io) talk}
\fn{沙車}{さしゃ}{Sasha (loc)}
\fn{須利耶}{すりや}{Suria (s)}
\fn{圭}{けい}{Kei}
\fn{名門}{めいもん}{noted family}
\fn{落ちぶれる}{おちぶれる}{to come to ruin}
\fn{奥さん}{おくさん}{his wife}
\fn{二人}{ふたり}{couple}
\fn{自分}{じぶん}{oneself}
\fn{写経}{しゃきょう}{copying sutras}
\fn{為さる}{なさる}{(IV) (hon) to do}
\fn{機}{はた}{loom}
\fn{織る}{おる}{to weave}
\fn{静か}{しずか}{peaceful}
\fn{暮らす}{くらす}{to live}
\fn{明方}{あけがた}{dawn}
\fn{鉄砲}{てっぽう}{gun}
\fn{従弟}{いとこ}{cousin (male, younger than the writer)}
\fn{一緒に}{いっしょに}{together (with)}
\fn{野原}{のはら}{field}
\fn{歩く}{あるく}{to walk}
\fn{地面}{じめん}{ground}
\fn{極}{ごく}{very}
\fn{麗しい}{うるわしい}{beautiful}
\fn{青い}{あおい}{blue}
\fn{石}{いし}{stone}
\fn{空}{そら}{sky}
\fn{ぼうっと}{}{faintly}
\fn{白い}{しろい}{white}
\fn{見え}{みえ}{appearance}
\fn{雪}{ゆき}{snow}
\fn{間近}{まぢか}{soon}
\fn{お前}{おまえ}{(fam) you (sing)}
\fn{さよう}{}{(an) such}
\fn{慰み}{なぐさみ}{comfort}
\fn{殺生}{せっしょう}{killing}
\fn{いい加減}{いいかげん}{right}
\fn{止める}{やめる}{to stop}
\fn{どう}{}{how about}
\fn{斯}{こう}{thus}
\fn{ところが}{}{however}
\fn{まるで}{}{as though}
\fn{すげなく}{}{gruff}
\fn{返事}{へんじ}{(vs) reply}
\fn{ずいぶん}{}{extremely}
\fn{むごい}{}{cruel}
\fn{やつ}{}{(vulg) fellow}
\fn{傷める}{いためる}{to damage}
\fn{殺す}{ころす}{to kill}
\fn{一体}{いったい}{what on earth?}
\fn{どんな}{}{what kind of}
\fn{命}{いのち}{(mortal) life}
\fn{悲しい}{かなしい}{sorrowful}
\fn{重ねて}{かさねて}{once more}
\fn{おさとし}{}{admonition}
\fn{俺}{おれ}{I (boastful first-person pronoun)}
\fn{一層}{いっそう}{much more}
\fn{面白い}{おもしろい}{amusing}
\fn{下る}{くだる}{to get down}
\fn{坊主}{ぼうず}{Buddhist priest}
\fn{仕留める}{しとめる}{to bring down (a bird)}
\fn{見せる}{みせる}{to show}
\fn{構える}{かまえる}{to set up}
\fn{走る}{はしる}{(I) to run}
\fn{黒い}{くろい}{black}
\fn{列}{れつ}{queue}
\fn{じっと}{}{steadily}
\fn{眺める}{ながめる}{to gaze at}
\fn{立つ}{たつ}{to stand}
\fn{俄に}{にわかに}{suddenly}
\fn{尖った}{とがった}{pointed}
\fn{弾丸}{だんがん}{bullet}
\fn{昇る}{のぼる}{to ascend}
\fn{真っ先}{まっさき}{the foremost}
\fn{胸}{むね}{breast}
\fn{射る}{いる}{to shoot}
\fn{揺らぐ}{ゆらぐ}{to tremble}
\fn{見る見る}{みるみる}{very fast}
\fn{体}{からだ}{body}
\fn{火}{ひ}{fire}
\fn{燃え出す}{もえだす}{break out in flames}
\fn{世}{よ}{world}
\fn{悲しい}{かなしい}{sad}
\fn{叫ぶ}{さけぶ}{to cry}
\fn{参る}{まいる}{(hum) to go}
\fn{また}{}{again}
\fn{次}{つぎ}{next}
\fn{貫く}{つらぬく}{to go through}
\fn{遁げる}{にげる}{to escape}
\fn{却って}{かえって}{rather}
\fn{泣き叫ぶ}{なきさけぶ}{to cry and shout}
\fn{随う}{したがう}{to follow}
\fn{第三}{だいさん}{the third}
\fn{傷つく}{きずつく}{to be wounded}
\fn{一番}{いちばん}{first}
\fn{しまい}{}{end}
\fn{一疋}{いっぴき}{one (small) animal}
\fn{残る}{のこる}{to remain}
\fn{悶える}{もだえる}{to be in agony}
\fn{沈む}{しずむ}{to sink}
\fn{泣く}{なく}{to cry}
\fn{正しい}{ただしい}{right}
\fn{決して}{けっして}{never}
\fn{乱れる}{みだれる}{to be disordered}
\fn{愕ろき}{おどろき}{surprise}
\fn{いつか}{}{(uk) sometime}
\fn{皆}{みな}{all}
\fn{飛ぶ}{とぶ}{to fly}
\fn{形}{かたち}{form}
\fn{変わる}{かわる}{(vi) to change}
\fn{赤い}{あかい}{red}
\fn{焔}{ほのお}{flame}
\fn{包む}{つつむ}{to be engulfed in}
\fn{歎く}{なげく}{grief}
\fn{手足}{てあし}{one's hands \& feet}
\fn{只}{ただ}{only}
\fn{完い}{まったい}{safe}
\fn{可愛らしい}{かわいらしい}{lovely}
\fn{子供}{こども}{child}
\fn{そして}{}{(conj) (uk) and}
\fn{確かに}{たしかに}{surely}
\fn{見覚え}{みおぼえ}{recognition}
\fn{最初}{さいしょ}{(a-no) beginning}
\fn{もはや}{}{already}
\fn{達する}{たっする}{to reach}
\fn{鬚}{ひげ}{beard}
\fn{倒れる}{たおれる}{(vi) to collapse}
\fn{骨立つ}{ほねだつ}{osseous}
\fn{両手}{りょうて}{both hands}
\fn{合せる}{あわせる}{to fold hands}
\fn{拝む}{おがむ}{to beg}
\fn{切ない}{せつない}{painful}
\fn{どうか}{}{somehow}
\fn{孫}{まご}{grandchild}
\fn{お連れ}{おつれ}{take along}
\fn{勿論}{もちろん}{of course}
\fn{確かに}{たしかに}{certainly}
\fn{引き取る}{ひきとる}{to take charge of}
\fn{しかし}{}{(uk) however}
\fn{どうした}{}{What's wrong?}
\fn{次々}{つぎつぎ}{one by one}
\fn{燃える}{もえる}{to burn}
\fn{大人}{おとな}{adult}
\fn{美しい}{うつくしい}{beautiful}
\fn{瓔珞}{ようらく}{jewelled necklace}
\fn{女子}{おなご}{girl}
\fn{真っ赤}{まっか}{(an) deep red}
\fn{手}{て}{hand}
\fn{延ばす}{のばす}{to reach out}
\fn{周り}{まわり}{surroundings}
\fn{共}{とも}{all}
\fn{眷属}{けんぞく}{clan}
\fn{ただいま}{}{just now}
\fn{受ける}{うける}{to undergo}
\fn{只今}{ただいま}{right now}
\fn{報いる}{むくいる}{to recompense}
\fn{果す}{はたす}{complete}
\fn{帰る}{かえる}{(I) to go back}
\fn{縁}{えん}{destiny}
\fn{育てる}{そだてる}{raise}
\fn{願う}{ねがう}{request}
\fn{すっかり}{}{thoroughly}
\fn{判る}{わかる}{to understand}
\fn{引き受ける}{ひきうける}{to guarantee}
\fn{安心}{あんしん}{(vs) relief}
\fn{擦る}{こする}{to rub}
\fn{頭}{あたま}{head}
\fn{垂れる}{たれる}{to lower}
\fn{影}{かげ}{shade}
\fn{形}{かたち}{form}
\fn{ぼんやり}{}{(vs) absent-minded}
\fn{夢を見る}{ゆめをみる}{to dream}
\fn{熱い}{あつい}{hot (thing)}
\fn{減る}{へる}{(vi) to decrease (in size or number)}
\fn{皆}{みんな}{everyone}
\fn{跪く}{ひざまずく}{to kneel}
\fn{所}{ところ}{place}
\fn{草}{くさ}{grass}
\fn{我}{われ}{oneself}
\fn{帰る}{かえる}{to go home}
\fn{今日}{きょう}{this day}
\fn{お母さん}{おかあさん}{(hon) mother}
\fn{兄さん}{にいさん}{older brother}
\fn{立派}{りっぱ}{(an) splendid}
\fn{国}{くに}{country}
\fn{おいで}{}{to come here (from old Japanese)}
\fn{戻る}{もどる}{to return}
\fn{途中}{とちゅう}{on the way}
\fn{しんとして}{}{dead silent}
\fn{相談}{そうだん}{discussion}
\fn{名前}{なまえ}{name}
\fn{考え}{かんがえ}{thinking}
\fn{その内}{そのうち}{eventually}
\fn{全体に}{ぜんたいに}{generally}
\fn{広がる}{ひろがる}{to get around}
\fn{仕方なく}{しかたなく}{reluctantly}
\fn{息}{いき}{breath}
\fn{切る}{きる}{be through}
\fn{足}{あし}{foot}
\fn{苔}{こけ}{moss}
\fn{怪しい}{あやしい}{dubious}
\fn{姿}{すがた}{figure}
\fn{はっきり}{}{clearly}
\fn{思い浮かぶ}{おもいうかぶ}{to remind of}
\fn{語る}{かたる}{to tell}
\fn{続ける}{つづける}{(vt) to continue}
\fn{春}{はる}{spring}
\fn{一面}{いちめん}{the whole surface}
\fn{花}{はな}{flower}
\fn{光る}{ひかる}{to shine}
\fn{遠く}{とおく}{(a-no) far away}
\fn{氷}{こおり}{ice}
\fn{山}{やま}{mountain}
\fn{瞳}{ひとみ}{pupil (of eye)}
\fn{痛い}{いたい}{painful}
\fn{光}{ひかり}{light}
\fn{日光}{にっこう}{sunlight}
\fn{中}{なか}{inside}
\fn{這う}{はう}{to crawl}
\fn{それから}{}{(uk) and then}
\fn{果樹}{かじゅ}{fruit tree}
\fn{ちらちら}{}{fluttering}
\fn{揺る}{ゆする}{to swing}
\fn{告天子}{ひばり}{skylark}
\fn{透き通る}{すきとおる}{to be transparent}
\fn{波}{なみ}{wave}
\fn{早く}{はやく}{fast}
\fn{夕方}{ゆうがた}{evening}
\fn{町}{まち}{town}
\fn{通る}{とおる}{to pass (by)}
\fn{葡萄}{ぶどう}{grapes}
\fn{色}{いろ}{colour}
\fn{重い}{おもい}{massive}
\fn{雲}{くも}{cloud}
\fn{下}{した}{under}
\fn{影法師}{かげぼうし}{silhouette}
\fn{蝙蝠}{こうもり}{bat}
\fn{ひらひら}{}{flutter}
\fn{過ぎる}{すぎる}{(vi) to pass}
\fn{長い}{ながい}{long}
\fn{棒}{ぼう}{pole}
\fn{紐}{ひも}{string}
\fn{追う}{おう}{to chase}
\fn{棄て手}{すてて}{extended hands}
\fn{つなぎ合う}{つなぎあう}{hold by the hands}
\fn{環}{わ}{ring}
\fn{親子}{おやこ}{parent and child}
\fn{囲む}{かこむ}{to encircle}
\fn{笑う}{わらう}{to laugh}
\fn{声}{こえ}{voice}
\fn{揃える}{そろえる}{uniform}
\fn{いつも}{}{always}
\fn{囃す}{はやす}{to jeer at}
\fn{冗談}{じょうだん}{jest}
\fn{捨て子}{すてご}{abandoned child}
\fn{居る}{おる}{(hum) (uk) to be}
\fn{どっと}{}{suddenly}
\fn{一つ}{ひとつ}{one}
\fn{頬}{ほお}{cheek (of face)}
\fn{打つ}{うつ}{to hit}
\fn{庇う}{かばう}{to protect someone}
\fn{悪い}{わるい}{bad}
\fn{投げる}{なげる}{to throw}
\fn{ばらばら}{}{disperse}
\fn{詫びる}{わびる}{to apologize}
\fn{慰める}{なぐさめる}{to console}
\fn{或る}{ある}{some...}
\fn{前掛け}{まえかけ}{apron}
\fn{衣嚢}{かくし}{pocket}
\fn{干す}{ほす}{to dry}
\fn{無花果}{いちじく}{fig}
\fn{遣る}{やる}{give}
\fn{初め}{はじめ}{beginning}
\fn{了い}{しまい}{end}
\fn{ニコニコ}{}{(vs) smile}
\fn{笑う}{わらう}{to smile}
\fn{許す}{ゆるす}{to forgive}
\fn{連れる}{つれる}{take along}
\fn{其処}{そこ}{there}
\fn{放れる}{はなれる}{to leave}
\fn{浅黄}{あさぎ}{light blue}
\fn{瑪瑙}{めのう}{agate}
\fn{夕}{ゆう}{evening}
\fn{さっき}{}{some time ago}
\fn{時}{とき}{time}
\fn{お父さん}{おとうさん}{(hon) father}
\fn{縋る}{すがる}{to cling to}
\fn{弾丸}{たま}{bullet}
\fn{七つ}{ななつ}{seven}
\fn{伝える}{つたえる}{to tell}
\fn{顔}{かお}{face (person)}
\fn{眼}{まなこ}{eye}
\fn{晩}{ばん}{evening}
\fn{寝付く}{ねつく}{to go to bed}
\fn{いつまでも}{}{indefinitely}
\fn{床}{とこ}{bed}
\fn{上}{うえ}{(suf) (a-no) above}
\fn{藻掻く}{もがく}{to struggle}
\fn{眠る}{ねむる}{to sleep}
\fn{静か}{しずか}{(an) quiet}
\fn{撫でる}{なでる}{to brush gently}
\fn{脳}{のう}{brain}
\fn{すっかり}{}{all}
\fn{疲れる}{つかれる}{to get tired}
\fn{網}{あみ}{net}
\fn{ぶるぶる}{}{trembling}
\fn{揺れる}{ゆれる}{to sway}
\fn{三日月}{みかづき}{new moon}
\fn{浮かぶ}{うかぶ}{to rise to surface}
\fn{一杯}{いっぱい}{full}
\fn{薇}{ぜんまい}{royal fern}
\fn{芽}{め}{sprout}
\fn{見える}{みえる}{to appear}
\fn{四角}{しかく}{square}
\fn{変に}{へんに}{strangely}
\fn{柔らか}{やわらか}{subdued (colour or light)}
\fn{だんだん}{}{gradually}
\fn{拡がる}{ひろがる}{to spread (out)}
\fn{恐ろしい}{おそろしい}{terrible}
\fn{箱}{はこ}{box}
\fn{額}{ひたい}{forehead}
\fn{余り}{あまり}{excess}
\fn{心配}{しんぱい}{(vs) worry}
\fn{写す}{うつす}{to transcribe}
\fn{経文}{きょうもん}{sutras}
\fn{掌}{て}{the palm}
\fn{紅革}{べにがわ}{crimson leather}
\fn{帯}{おび}{obi (kimono sash)}
\fn{結ぶ}{むすぶ}{to tie}
\fn{表}{おもて}{outside}
\fn{駅}{えき}{station}
\fn{戸}{と}{door (Japanese style)}
\fn{閉める}{しめる}{(vt) to close}
\fn{星}{ほし}{star}
\fn{棟々}{むねむね}{roofs}
\fn{列ぶ}{ならぶ}{to stand in line}
\fn{流れる}{ながれる}{to stream}
\fn{音}{おと}{sound}
\fn{考える}{かんがえる}{to consider}
\fn{夜}{よる}{evening}
\fn{尋ねる}{たずねる}{to ask}
\fn{沙漠}{さばく}{desert}
\fn{眺める}{ながめる}{to gaze at}
\fn{答える}{こたえる}{to answer}
\fn{平ら}{たいら}{level}
\fn{急}{きゅう}{sudden}
\fn{すっかり}{}{completely}
\fn{静まる}{しずまる}{to calm down}
\fn{今度}{こんど}{now}
\fn{所}{ところ}{place}
\fn{袂}{たもと}{sleeve}
\fn{引っ張る}{ひっぱる}{to pull}
\fn{入る}{はいる}{to enter}
\fn{迎える}{むかえる}{to go out to meet}
\fn{環}{カン}{link}
\fn{嵌める}{はめる}{go into}
\fn{登る}{のぼる}{to climb}
\fn{着換える}{きかえる}{to change clothes}
\fn{せずに}{}{without (doing)}
\fn{ぐっすり}{}{sound asleep}
\fn{眠る}{ねむる}{to sleep}
\fn{日}{ひ}{day}
\fn{食卓}{しょくたく}{dining table}
\fn{座る}{すわる}{to sit}
\fn{食品}{しょくひん}{commodity}
\fn{蜜}{みつ}{honey}
\fn{煮る}{にる}{to cook}
\fn{二つ}{ふたつ}{two}
\fn{鮒}{ふな}{crucian carp}
\fn{与える}{あたえる}{to give}
\fn{食べる}{たべる}{to eat}
\fn{美味しい}{おいしい}{delicious}
\fn{箸}{はし}{chopsticks}
\fn{貸す}{かす}{to lend}
\fn{魚}{さかな}{fish}
\fn{砕く}{くだく}{(vt) to break}
\fn{勧める}{すすめる}{to advise}
\fn{間}{あいだ}{interval}
\fn{じっと}{}{quietly}
\fn{横顔}{よこがお}{face in profile}
\fn{工合}{ぐあい}{condition}
\fn{迫る}{せまる}{to press}
\fn{気}{き}{spirit}
\fn{毒}{どく}{poison}
\fn{堪らない}{たまらない}{unbearable}
\fn{鉄砲玉}{てっぽうだま}{bullet}
\fn{外}{そと}{outside}
\fn{出る}{でる}{to leave}
\fn{真っ白}{まっしろ}{pure white}
\fn{一杯}{いっぱい}{a lot of}
\fn{充ちる}{みちる}{(oK) to be full}
\fn{気づく}{きづく}{to become aware of}
\fn{戸口}{とぐち}{door}
\fn{馬市}{うまいち}{horse market}
\fn{仔馬}{こうま}{foal}
\fn{乳}{ちち}{milk}
\fn{呑む}{のむ}{drink}
\fn{粗布}{あらぬの}{blemish cloth}
\fn{着る}{きる}{to wear}
\fn{馬商人}{うましょうにん}{horse merchant}
\fn{結び付く}{むすびつく}{to join together}
\fn{黙る}{だまる}{to be silent}
\fn{引く}{ひく}{to pull}
\fn{致す}{いたす}{(hum) to do}
\fn{母親}{ははおや}{mother}
\fn{びっくり}{}{be frightened}
\fn{鳴く}{なく}{to make sound (animal)}
\fn{ぐんぐん}{}{steadily}
\fn{角}{かど}{corner}
\fn{曲がる}{まがる}{to turn}
\fn{後肢}{あとあし}{hind legs}
\fn{一方}{いっぽう}{in turn}
\fn{腹}{はら}{belly}
\fn{蝿}{はえ}{fly}
\fn{叩く}{たたく}{to clap}
\fn{茶色}{ちゃいろ}{light brown}
\fn{ちらっと}{}{at a glance}
\fn{横眼}{よこめ}{sidelong glance}
\fn{叱る}{しかる}{to scold}
\fn{袖}{そで}{sleeve}
\fn{包む}{つつむ}{to conceal}
\fn{通り過ぎる}{とおりすぎる}{to pass through}
\fn{河岸}{かわぎし}{riverside}
\fn{座る}{すわる}{to sit}
\fn{杏}{あんず}{apricot}
\fn{実}{み}{fruit}
\fn{むり}{}{overdoing}
\fn{仕方がない}{しかたがない}{it's inevitable}
\fn{独り}{ひとり}{alone}
\fn{働く}{はたらく}{to work}
\fn{まだ}{}{still}
\fn{甘える}{あまえる}{to fawn on}
\fn{荷物}{にもつ}{luggage}
\fn{ひどい}{}{cruel}
\fn{食べ物}{たべもの}{food}
\fn{殺す}{ころす}{to kill}
\fn{食べる}{たべる}{to eat}
\fn{何気ない}{なにげない}{casual}
\fn{風}{ふう}{way}
\fn{成人}{おとな}{adult}
\fn{本統}{ほんとう}{truth}
\fn{恐ろしい}{おそろしい}{terrible}
\fn{離れる}{はなれる}{to be separated from}
\fn{首都}{しゅと}{capital city}
\fn{外道}{げどう}{heretical doctrine}
\fn{塾}{じゅく}{coaching school}
\fn{入る}{いる}{to enroll}
\fn{一生懸命}{いっしょうけんめい}{very hard}
\fn{塾料}{じゅくりょう}{school fee}
\fn{小遣}{こづか}{allowance}
\fn{拵える}{こしらえる}{to make}
\fn{送る}{おくる}{to send}
\fn{冬}{ふゆ}{winter}
\fn{近く}{ちかく}{near}
\fn{天山}{てんざん}{Tenzan (loc)}
\fn{桑}{くわ}{mulberry (tree)}
\fn{葉}{は}{leaf}
\fn{枯れる}{かれる}{to die (plant)}
\fn{カサカサ}{}{rustle}
\fn{窓}{まど}{window}
\fn{目敏く}{めざとく}{watchful}
\fn{見付ける}{みつける}{to discover}
\fn{知らない}{しらない}{strange}
\fn{続ける}{つづける}{(vt) to continue}
\fn{今ごろ}{いまごろ}{about this time}
\fn{勉強}{べんきょう}{(vs) study}
\fn{暇}{ひま}{(an) free time}
\fn{気兼ね}{きがね}{(vs) hesitance}
\fn{為}{ため}{for}
\fn{がさがさ}{}{rustling}
\fn{誰でも}{だれでも}{anyone}
\fn{老ける}{ふける}{to age}
\fn{荒れる}{あれる}{to be rough}
\fn{ばかり}{}{only}
\fn{楽しみ}{たのしみ}{pleasure}
\fn{叱る}{しかる}{to scold}
\fn{しょんぼり}{}{(vs) being downhearted}
\fn{庭}{にわ}{garden}
\fn{停まる}{とまる}{to stop}
\fn{沼地}{ぬまち}{marsh land}
\fn{戻る}{もどる}{to return}
\fn{振り返る}{ふりかえる}{to look back}
\fn{蘆}{あし}{reed}
\fn{抜く}{ぬく}{to draw out}
\fn{笛}{ふえ}{flute}
\fn{作る}{つくる}{to make}
\fn{やっと}{}{at last}
\fn{遥かに}{はるかに}{in the distance}
\fn{冷たい}{つめたい}{cold (to the touch)}
\fn{縞}{しま}{stripe}
\fn{こちら}{}{this direction}
\fn{軈て}{やがて}{soon}
\fn{俄に}{にわかに}{suddenly}
\fn{羽音}{はおと}{buzz}
\fn{一列}{いちれつ}{a row}
\fn{思わず}{おもわず}{spontaneous}
\fn{どきっと}{}{(vs) feeling a shock}
\fn{そうして}{}{(conj) and}
\fn{厳しい}{きびしい}{intense (cold)}
\fn{温和しく}{おとなしく}{mild}
\fn{砂糖水}{さとうみず}{sugar water}
\fn{陽炎}{かげろう}{heat haze}
\fn{徘徊}{はいかい}{wandering about}
\fn{李}{すもも}{(Japanese) plum}
\fn{咲く}{さく}{to bloom}
\fn{次いで}{ついで}{subsequently}
\fn{木立}{こだち}{grove of trees}
\fn{真っ青}{まっさお}{deep green}
\fn{もはや}{}{now}
\fn{峯}{みね}{summit}
\fn{四方}{しほう}{every direction}
\fn{繞る}{めぐる}{surround}
\fn{ずれ}{}{slippage}
\fn{砂}{すな}{sand}
\fn{古い}{ふるい}{old (not person)}
\fn{大寺}{だいじ}{Temple}
\fn{掘り出す}{ほりだす}{to dig out}
\fn{壁}{かべ}{wall}
\fn{見附る}{みつける}{to locate}
\fn{三人}{さんにん}{three people}
\fn{描く}{えがく}{to paint}
\fn{まるで}{}{as if}
\fn{生きる}{いきる}{to exist}
\fn{評判}{ひょうばん}{(a-no) fame}
\fn{晴れる}{はれる}{to be sunny}
\fn{都}{みやこ}{capital}
\fn{師匠}{ししょう}{teacher}
\fn{訪ねる}{たずねる}{to visit}
\fn{色々}{いろいろ}{(an) various}
\fn{述べる}{のべる}{to express}
\fn{贈る}{おくる}{to give to}
\fn{雑沓}{ざっとう}{congestion}
\fn{蒼い}{あおい}{blue}
\fn{丁度}{ちょうど}{just}
\fn{羽}{はね}{feather}
\fn{バタバタ}{}{(vs) clattering noise}
\fn{沈む}{しずむ}{to feel depressed}
\fn{答える}{こたえる}{to answer}
\fn{勿論}{もちろん}{of course}
\fn{飛び去る}{とびさる}{to flee away}
\fn{不思議}{ふしぎ}{(an) wonder}
\fn{離れる}{はなれる}{to be separated from}
\fn{広場}{ひろば}{plaza}
\fn{通り抜ける}{とおりぬける}{to cut through}
\fn{段々}{だんだん}{gradually}
\fn{郊外}{こうがい}{suburb}
\fn{沙}{すな}{sand}
\fn{深い}{ふかい}{deep}
\fn{掘る}{ほる}{to dig}
\fn{沢山}{たくさん}{many}
\fn{色}{いろ}{colour}
\fn{褪せる}{あせる}{to fade}
\fn{重い}{おもい}{heavy}
\fn{ばったり}{}{suddenly}
\fn{被る}{かぶる}{cover}
\fn{なるほど}{}{(id) I see}
\fn{出来る}{できる}{to be able to}
\fn{恐い}{こわい}{frightening}
\fn{どこか}{}{in some respects}
\fn{似る}{にる}{to resemble}
\fn{振り返る}{ふりかえる}{to look back}
\fn{なんだか}{}{somehow}
\fn{倒れる}{たおれる}{to fall}
\fn{急いで}{いそいで}{hurriedly}
\fn{抱き留める}{だきとめる}{to catch in one's arms}
\fn{腕}{うで}{arm}
\fn{夢}{ゆめ}{dream}
\fn{呟く}{つぶやく}{to mutter}
\fn{迎える}{むかえる}{to go out to meet}
\fn{微か}{かすか}{(an) faint}
\fn{許し}{ゆるし}{pardon}
\fn{書く}{かく}{to write}
\fn{王}{おう}{king}
\fn{絵}{え}{picture}
\fn{出家}{しゅっけ}{entering the priesthood}
\fn{敵王}{てきおう}{enemy king}
\fn{寺}{てら}{temple}
\fn{焼く}{やく}{to burn}
\fn{二日}{ふつか}{two days}
\fn{俗服}{ぞくふく}{vulgar clothes}
\fn{着る}{きる}{to wear}
\fn{恋人}{こいびと}{lover}
\fn{人々}{ひとびと}{people}
\fn{集まる}{あつまる}{to assemble}
\fn{口々に}{くちぐちに}{unanimously}
\fn{一度}{いちど}{once}
\fn{唇}{くちびる}{lips}
\fn{動かす}{うごかす}{(vt) to move}
\fn{ただ}{}{mere}
\fn{だけ}{}{(uk) only}
\fn{本当に}{ほんとうに}{truly}
\fn{名残惜しい}{なごりおしい}{regret}
\fn{まっすぐ}{}{upright}
\fn{合掌}{がっしょう}{(vs) pressing one's hands together in prayer}
\fn{尊い}{とうとい}{precious}
\fn{物語}{ものがたり}{tale}
\fn{まことに}{}{really}
\fn{互い}{たがい}{mutual}
\fn{縁}{へり}{border}
\fn{一時}{ひととき}{short time}
\fn{かりそめ}{}{trifle}
\fn{存じる}{ぞんじる}{(hum) to know}
\fn{ほんの}{}{just}
\fn{通りかかる}{とおりかかる}{to happen to pass by}
\fn{旅人}{たびびと}{traveller}
\fn{孰}{いずれ}{where}
\fn{示す}{しめす}{to indicate}
\fn{道}{みち}{road}
\fn{進む}{すすむ}{to advance}
\fn{至る}{いたる}{to come}
\fn{別れ}{わかれ}{farewell}
\fn{さようなら}{}{(uk) good-bye}
\fn{返す}{かえす}{(vt) to return something}
\fn{荒地}{あれち}{fallow (land)}
\fn{とぼとぼ}{}{trudgingly}
\fn{反対}{はんたい}{opposition}
\fn{寂しい}{さびしい}{desolate}
\fn{石原}{いさ}{stone field}
\fn{中国}{ちゅうごく}{China}
\fn{砂漠}{さばく}{desert}
\fn{指す}{さす}{to point}
\fn{古代}{こだい}{ancient times}
\fn{都市}{とし}{town}
\fn{一族}{いちぞく}{a family}
\fn{意味}{いみ}{(vs) meaning}
\fn{他}{ほか}{other}
\fn{教}{おさむ}{Osamu (g)}
\fn{信者}{しんじゃ}{believer}
\fn{仏教徒}{ぶっきょうと}{Buddhists}
\fn{際に}{さいに}{in case of}
\fn{使う}{つかう}{to use}
\fn{国境}{くにざかい}{boundary (nation, state, etc.)}
\fn{山脈}{さんみゃく}{mountain range}
\fn{梵語}{ぼんご}{Sanskrit}
\fn{悟り}{さとり}{Buddhist enlightenment}
\fn{到達}{とうたつ}{(vs) reaching}
\fn{上る}{のぼる}{to rise}
\fn{角川}{かどがわ}{Kadogawa (s)}
\fn{文庫}{ぶんこ}{library}
\fn{書店}{しょてん}{bookshop}
\fn{平成}{へいせい}{Heisei (reign of Emperor)}
\fn{再版}{さいはん}{reprint(ing)}
\fn{親}{おや}{parents}
\fn{新}{しん}{(pref) new}
\fn{校}{こう}{(suf) -school}
\fn{全集}{ぜんしゅう}{complete works}
\fn{筑摩}{つかま}{Tsukama (loc)}
\fn{書房}{しょぼう}{library}
\fn{発行}{はっこう}{issue (publications)}
\fn{校正}{こうせい}{(vs) proofreading}
\fn{公開}{こうかい}{(vs) presenting to the public}
\fn{修正}{しゅうせい}{(vs) amendment}
\fn{青空}{あおぞら}{blue sky}
\fn{作成}{さくせい}{producing}
\fn{インターネット}{}{the Internet}
\fn{図書館}{としょかん}{library}
\fn{作る}{つくる}{to make}
\fn{制作}{せいさく}{(vs) work (film, book)}
\fn{ボランティア}{}{volunteer}
\fn{皆}{みんな}{everybody}


\end{document}
